《我決定，我只活到二十二》

前序：
第一次在連登出故，文筆不是太好，望各位見諒。這是一部半自傳的小說，只是想紀錄一下曾經存在和已經逝去的人和大學生活，也想為這個哀傷的城市說點故事。畢竟，說故事和聽故事都是人類保存記憶的最好方法。

有興趣的話可以follow我的網站：
Penana：

－－－－－－－－－－－－－－－

第一章 奧菲斯之夢

哀傷之城。這裡是哀傷之城──

二十歲那年，我有了去死的覺悟。我下定決心得在二十二歲來臨那天結束自己的生命。我清楚知道這並不是來自一個想博取同情與關心的少年的大言不慚。失望、絕望，恐懼、焦慮與自我懷疑……生活到底還剩下什麼值得我們去追尋呢？

我的眼睛依然閉著。呼吸，用力地呼吸，那是活著的證明。我開始做夢，我做了這樣一個夢：我是一個有口吃的和尚，憤怒、無助，對美麗的事物充滿了愛與恨──最後下定了決心燒毀金閣寺。在夢裡，我能看見披著灰色的天絲棉長褂的自己。我高舉著火炬，雄雄的火焰正站在木棍焦灼的一塊上跳舞。雙眼所發出的凌厲的目光，氣勢不比手上的火焰差。我把木棍擲向堆得滿滿的稻草之中，它隨即幻化成一頭饑餓的巨獸，貪婪地吞食著金閭寺的一切。隨著巨獸吃東西的量越多，牠變得越來越大，溫度也越來越高，火光漸漸包圍了我。我放聲大哭，然後開始看見了巨獸確實的型態。牠的爪子越來越長，從那堆火焰之中慢慢冒出一雙通紅的眼珠，牠爬到金閣寺的閣樓，與我四目交投。不消一會，牠撲向了我──

我醒了。窗外掛起了喧鬧的風雨，風把窗吹得左右搖擺，我起床去關窗，雨點從外面闖進了我的房間。黏濕的雨水伴隨著絲絲冰冷的觸感沾在我身上，摸了摸後背，我才發現濕了一整塊。我分不清那到底是汗還是雨，便把窗關了。宿舍內漆黑一片，沒有開燈，室友還未回來。看了看鐘，是傍晚一時許。窗外滲來微弱的由街燈所帶來的白光，我沒有把窗簾拉上，任由白光攀附在薄薄的水泥牆上。我伸手摸了摸牆上被淡光照耀的一塊，濕淋淋的，因潮濕而發脹的部份變得凹凸不平。我把滿是雨水的手掌印在乾淨的牆上，隱約看見烙在上面的手印，接著又並排的印上了好幾個。房間因為雨的到來而變得不再寧靜，嘩啦嘩啦的雨聲遍佈周遭的環境，也成為了在場內唯一的聲音。我頓覺該要做些什麼來填滿雨聲，於是換上運動服，攜了傘，把麻繩、筆記本和手提電話放進背包，準備離開宿舍。

從房門走出來，穿過長長的走廊，休憩室傳來電視播放的聲音。有幾個穿著沙灘短褲的男生正翹起二郎腿專注地看電視。毫無新意的電視台已經沒有法子再吸引觀眾了，於是開了一個專門挖掘女星過往的性經驗作分享的綜藝節目。男生們正看得入神。

離開了宿舍，外面的整個世界已完全被大雨佔據，路邊的草地因吸收了雨水而滲出清新的自然氣味。我沿著學校教學大樓的方向走，慶幸宿舍與教學大樓之間的接駁處都有上蓋，所以不用擔心被淋濕。沒走幾步路，便看見了我的同學友澤，他穿著印有大學徽章的、只有正選運動員才可以穿的藍色混白色的運動外套，下身配上一條排汗質料的短褲，露出一雙黝黑而結實的小腿。他正在涼亭和一群外國留學生聊天。大學無論什麼時候都留連著衣著隨性的外國人。一到夜晚，他們便會三五成群的坐在這個涼亭喝酒，好像特別喜歡這張放在涼亭內的圓型石桌似的。或許是那種沒有直角的設計更親近人吧？他們總是圍著一起喝酒、唱歌、彈結他，而且幾乎一致地瞇著迷離的眼神、漲紅著臉。

友澤就這樣站在他們旁邊，他正與其中一個披著金色長髮的美國壯男聊天，具體的內容我也不知道，只知道他們正聊得愉快。友澤很快便注意到我，於是他以不流利的英語打斷與金髮男的講話，金髮男望了我一眼，便拍了拍友澤的肩繼續和其他人喝酒。金髮男加入之後，說了幾句話便使氣氛更加高漲，於是他們拿起事先準備的啤酒杯乾杯了，並盡情地叫嚷起來。友澤把我拉到涼亭的一邊，好讓我們都聽得清對方的聲音。

「雨似乎下得好大呢？你是要回宿舍嗎？」友澤說罷，露出了恭敬的笑容。
「沒有啊。我是從宿舍出來才經過這裡的。」
「梓彬啊，這麼大雨是要去哪裡啦？」友澤這個人有一個特點，當他察覺到自己問了許多問題的時候，便會下意識地在發問之前稱呼對方的名字一次。或許他認為，這樣可以製造一個讓對方不會因連綿不絕的提問而感到厭煩的一個小停頓。
「我也不知道呢。你呢？你認識他們嗎？」
「他們？你是指金色頭髮那個吧？查理是龍舟隊的隊員啦。我剛在圖書館複習期中試的內容，見快要下雨了，正打算回宿舍，在途中便遇到他。恰好雨在這個時候下起來，便被他留下了。」
「你不是不喝酒的嗎？」
「是不喝酒啊！但他說在他的故鄉，有一句俚語：『不喝酒不抽煙的人都是自私鬼』。於是我便被他們留難下來，幸好你來救了我一命。」
「你拒絕不就行了嗎？」
「實在是辦不到。英語太差了。」友澤強調說。
「這應該跟英語水平沒關係。話說回來，距離期中考還有整整一個月，用不著現在開始複習吧？」
「沒有啦，我只是隨便看看而已，看不夠一會便開始滑手機。」
「是嗎？」
「理論性的東西一直都是我的弱項啊，我複習的目的也是為了合格，我只求合格而已。」他在「合格」這個詞彙之中加了重音。
「理論？」
「你該不會沒有看過媒體學那些筆記吧？差不多有接近八成的都是理論，圍繞著形形式式的『主義』。剩下兩成的，就是那種冗長的發展歷史，而且全都是英文。」
「我可真是沒有看過。」
「那你自求多福吧。」
我們的對話就此擱置。他利用我避過了喝酒的一劫，知道我要外出，很快便打斷了對話，打算回宿舍繼續複習。友澤真是個機會主義者，每一分每一秒也會充分地好好利用。

從涼亭繼續往前走，大概走五至十分鐘的路，便會到達第一座教學大樓，裡面大部份是給外語系學生使用的課室，而涼亭的右側還有一條分岔路，向著那邊走的話大概走十分鐘的路程便會到達大學的其中一扇大門，沿路一直有擋雨的上蓋，路邊都是種滿了說不出名字的花草的草地。這段路同時也連接著其中一條能通往小山丘的石徑。聽說山丘上有另一個涼亭，但從來沒有人會上去。第一個原因是山上多蚊，而且已經有一個更舒適的涼亭在學校了，所以絕對不會有人再想上去；第二個原因是學校內有一個傳說，只要上過那個涼亭，便永遠都無辦法畢業；第三個原因也不外乎那些都市傳說，例如說山上有紅衣女鬼、曾經有學生在上面自殺等等。

我是有原因非上這個山丘不可的。而我也是在那時候第一次遇見淼，她的出現把一切重新拉回起點。

我撐起傘走上往小山丘的山路，踩在濕滑的石徑上，一步一步地邁往那幽暗的深處。山上的路沒有校舍的路那麼多街燈，加上在大雨的籠罩下，前方變得更黑暗。我一邊走，一邊伸直沒有撐傘的右手，當離路燈越來越遠的時候，手慢慢被黑暗所吞噬，漸漸看不見五指。我唯有掏出手機來照明。下雨使沿路引來許多蟲子，因為看見光，所以牠們經常撲向我的手機，偶爾還會撞在我的手背上。只要把光線照向地面，很容易便會發現那些蟲子的殘骸。有些是折了翅膀的蜻蜓，有些是死在一起，已經變成茶啡色一團的蟬的屍體，還有一些連我也說不出的綠色昆蟲。

我一心一意地往山上走，在不遠處隱約看見了涼亭形狀似的建築物，映入眼簾比較清晰的是那塊長方形的牌匾。牌匾上本應該擁有它的名字，可是已經被年月所蠶食而褪色。顯然地，大學也沒有想要維修的意思。而支撐著亭頂的那四根柱子，油漆也像剝了皮似的，露出一塊一塊的褐色的肌膚。當我想繼續往前走時，便被一把柔弱的聲音所留住。

「你要緊記千萬不要回頭看啊！」女聲並不是從我背後傳出的，而是從涼亭的另一側傳來。我沿著聲音繼續往行走，就看見了淼，她是戲劇社的成員，當時正靠在涼亭的其中一根柱子背頌舞台劇的對白。這是我們第一次見面，當時我們都不認識對方。後來她告訴我，那天正在為劇社的綵排努力地排練，故事叫《奧菲斯之夢》。由她演繹冥王哈帝斯，劇本也是她寫的。我曾經問過她為什麼不去演美麗動人的奧菲斯妻子，而非要演哈帝斯不可，她說她不喜歡軟弱的女性角色，而是喜歡作為可以支配生死的冥界之王。她正演得入神，因此我沒有上前打擾她，而是靠在另一根涼亭的柱子背對著她。

「要是你敢回頭的話，你的妻子將永遠無法看見太陽的晨曦，她那美麗的瞳孔將永恆地被黑暗淹沒；地上的草坪再也感受不到她那輕盈的足姿而為之嘆息。而你，奧菲斯的琴聲，將無盡地失去最美麗的聽眾，與你那缺愛的靈魂一同孤獨至死──」

現在想起來，雖然這樣說很殘忍，但淼的確不是一個合格的哈帝斯扮演者。聽了良久，我開始按捺不住，心中泛起了「應該要讓她知道我的存在」，還是「悄悄離開」兩個選擇。我猶疑了片刻，最後還是決定待雨停了便悄悄離開。我一直坐在冰涼的石地上，一邊聽著雨水散在地上的聲音，一邊聽著《奧菲斯之夢》的對白，雨似乎沒有想要停的意願，一直下個不停。在這漫長的時空裡，我聽了許多遍「奧菲斯」和「哈帝斯」這兩個名字不停頻繁地飄進我的耳朵。有時候淼會因為念錯對白而再重複練習同一句好幾遍。慢慢地，我也開始懂得接上下一句對白了。隨著時間的推移，我越來越感到無聊，於是開始數「奧菲斯」這三個字出現了多少次，直到「奧菲斯」這個希臘神話的角色已經深深烙印在我的腦海裡面。當我聽到第四十五次「奧菲斯」的時候，雨終於停了，一切也被化成往後的省略號。那時候是凌晨一點半。

我們倆是同步下山的，也許她的心也悄悄訂下了一個對自己的約定，就是雨停的時候就動身下山。不幸的是，我也有同樣的念頭。於是我們在一次不經意的回頭時，兩個眼波因此交匯起來，我們終究碰上了面。如果是浪漫的偶像劇，也許我們會相互微笑和點頭，然後展開戲劇性的戀愛。然而，那次的見面沒有使我們互相認識，反倒是這次邂逅之後，有一段相當長的時間，我們都為對方築起了厚厚的城牆。

所以，奧菲斯，你怎麼就是非回頭看一眼不可呢？

有用 post ,樓主可唔可以置頂？唔該曬

真係想保護自己同身邊嘅人？即刻入嚟睇吓!

[實用文] 教您點先可以保障私隱、網絡安全

那天晚上，我們沉默不語的同步下山。我為了減輕尷尬的氣氛還故意加快了步伐，免得自己像一個跟蹤狂。不過，現在想起來，這樣看起來更像作賊心虛。我和淼知道對方的名字，是在一次湊合起來的飯聚。那需要從我幫劇社拍攝綵排這件事說起，不過那天我們彼此都沒有談得上真正意義上的交流。準確地能算上對話的，也許就只有學生會組織的停課應對措施交流會結束之後了，不過那也是很久之後才會發生的事。

九月還是陰晴不定的下著驟雨。星期一的下午，開學的第一天，在長達四小時的《短片實踐課》結束後，我正打算到校外的泰國餐廳吃午飯。在等升降機上來的時候，卻被友澤截住了。他身後帶著兩個班上的女同學，然後問我要不要一起吃午飯，於是便順其自然的走在一起了。

友澤並不是與兩名女生都認識，他只是認識比較健談的那個。他和那女生是因為龍舟隊而熟絡起來。由於下午六點他要參加龍舟隊的訓練，於是帶了專業的划槳來上課，下課的時候便被那個健談、擁有小麥色肌膚的女生留了下來，拽住友澤的手臂雀躍地嚷著他聊天，最後還邀請他一起吃飯。離開課室的時候，友澤瞥了我一眼，或許是基於害羞的理由，於是便拉上了我，然後小麥色女孩又拉上了另一個女孩。這個女孩與小麥色女孩的氣質截然不同，梳著一頭乖巧的黑色直髮，留有厚厚的平蔭，斯文型的女孩。每次看人的時候都會不自覺地雙手捏著斜背包的帶子，說話聲音小小的。

在大學遇上這種情況很普遍，奇怪的「飯腳」組合總是時刻在變換。除了是友澤來者不拒的性格使然之外，那可能算是一種大學的社交文化。有些人縱使知道對方是同學也好，碰到面時相方卻從來不會打招呼，但可能過幾天之後，又會看到他們湊合了一群人一起吃飯，而且絲毫沒有尷尬的氣氛。

我們在泰國餐廳坐了下來。小麥色女生和友澤自然地延續剛才沒有聊完的話題。小麥女女生也是龍舟隊的成員，不過她參加的是在大學以外的龍舟隊。當她知道友澤也有共同喜好的時候，便有意欲打聽一下大學龍舟隊的狀況。她一邊說著龍舟的專業知識，一邊模仿撥動划槳的姿態，因為穿著背心，所以有時還會不經意地露出結實的三角肌。不知怎地，她那沙啞的聲線總讓我自然地聯想到張柏芝。

與我對坐著的那一個女生則相對上較為寡言，坐下來以後很少見她答話，只是默默地低頭滑著手機。幸好她是個不愛說話的人，所以我也沒有覺得過於尷尬，於是也低頭滑起手機來。直到我們點的飯都來了，我和她還是一句話也沒有說過。

他們把話題由「龍舟」慢慢轉移到「短片實踐課」上。小麥色女生談到了分組的事。我升上大學以來的這些年間，直到二年級結束之前也沒有找到固定的組員，基本上每個學期會合作的都是不一樣的人，唯一不變的組員只有友澤。而那些組員全都是靠友澤用他那恭敬的口吻邀請而湊合在一起的，合作期間也沒有發生過什麼不愉快的事。我是那種別人安排什麼我便接受什麼的人，就像是工廠內的流水作業的機械那樣，東西掉在我的機械臂面前，我便會以個人的認知重複地、有效率地分析它、完成它。而友澤則是個份外認真的大學生，他會積極邀請組員討論匯報的大綱，然後制定好分工的安排，再花許多時間在圖書館蒐集資料。雖然做出來的東西不怎麼樣，分析出來的觀點也不會有讓人感到驚喜，但絕對不是會讓教授面有難色的那種水平。
於是，就跟以往那樣，我們兩個男生便和這兩個女生一組了。現在想起來，直到大學畢業之後我還是沒有好好記住小麥色女孩的名字，反倒是記住了那個不太愛說話的女生。她的名字叫柏婭。在那頓飯結束之前，小麥色女生也沒有和我說超過三句話，或許是因為我陰沉的性格，總是與充滿陽光的人性情不合。

她主動問我意見的那天，是上第二節《美術指導概念》的星期四。當時我們剛好下課，卻被教授留了下來。班級上因為有一個經常不來上課的男生沒有找到組員，我們連他的名字也不知道。教授要求每一組都需要有五個人，於是便問友澤能否把那個男生安排到我們的組上。

小麥色女生雖然沒有明確地說不同意，但我們早已從她的臉上看到「反對」兩個大字。也不知道是優點還是缺點，比較陽光的女孩一般都擁有把情緒大方地寫在臉上的特質。她作為這一組的組長，向友澤投了一個意味深長的目光。友澤和柏婭又把一樣的目光投向了我。
「梓彬，你認為怎樣？」友澤問。
沒所謂啊。我回答。小麥色女生聽到這句話以後，好像嚥下了什麼難吃的東西似的，表情變得更難堪了。
她馬上說：「喂，總不能什麼都沒所謂吧？這個男的我跟他一組過，他這裡有問題。」說到「這裡」的時候，她用手指戳了自己的太陽穴幾下。
「怎麼會？大學會收這種學生嗎？」叫柏婭的女生問，聲音像雛鳥的叫聲一般小小的。
「我的意思是，他這個人怪怪的！而且很難控制！」小麥色女生說。
當她說到「控制」的時候，我下意識瞥了柏婭一眼，大概能理解小麥色女孩會和她一組的原因。
「那拒絕就好了。」我說。
小麥色女孩使勁地拍了幾下友澤的手臂，示意他負責回應教授。友澤支支吾吾的站起身來，然後說：「我們……這一組……人比較……怕生啊……所以……」
「那不正是你們互相認識的好機會嗎？就這樣安排吧。」教授笑說。就這樣，我們因為友澤的爛藉口讓那個翹課的男生加入了。

說實話，在那個男生之後所做的一切發生之前，我還沒有理解他的怪在哪裡，充其量也只是有點藝術家性格，說話的時候總是彎起那片薄薄的嘴唇，眼睛微微翹起，顯露出細長的魚尾紋。不知為何，他那張說話就帶著笑意的臉總讓我想起《V煞》電影裡的面具。小麥色女孩替他改了個花名叫炸彈。起初我以為是因為他在頭頂束了個包子頭，酷似日本動畫那個炸彈人所以才起了這個名字。後來她告訴我，是因為他在平時看起來很正常，但在課堂匯報的時候會突然像失心瘋似的亂說話，讓全組人頓時變得不知所措，就像一個計時炸彈一樣帶著某種難以預料的不確定性。

炸彈拉起了我旁邊一張椅子坐下，我從筆記本裡撕下一頁紙開始稿寫大綱。這節課以拍攝短片為主，但在拍攝之前我們得把題目定下來，簡單來說，就是首先大家要計劃一個題材，或是最近大家想傳遞的信息，然後把這些材料拼湊，組成一個有意義的故事，最後就是為拍攝籌備：道具、演員、日程等等的前期工作。我還沒有寫好，炸彈便奪過了我手上的筆記紙。

「我想做導演。」炸彈瞇起了細長的眼睛說。慣性的笑臉。
就像往常一樣，我沒有非要做某個位置不可的想法，於是等待補上剩下的空缺。小麥色女孩的眼睛快速地橫掃了我們一圈，沒有對炸彈做導演有任何意見，然後說如果沒人想做後製的工作的話，她就負責剪接。於是，最後柏婭擔任了監制，友澤說他不擅長寫劇本，所以選擇了攝影，而我則負責剩下的編劇崗位。
炸彈說，他要拍攝一部有深度的作品，他希望在作品之中展示人的原始天性。
「什麼是人的天性？」柏婭問。
「暴力和性。」炸彈回答，「你們有沒有看過《發條橙》？我就是想拍那樣的東西。」
「《發條橙》嗎……」友澤重複了一遍，然後拿起了手機搜尋。
「所以你想安排四個穿白色衣服的男人到處破壞？」說話的是小麥色女孩。
「唔，那也不用。我需要的道具只是人偶，就是那種在賣衣服的地方常會出現，用作展示亮麗衣服的那種人偶。」
由於這節實踐課的側重點在於美術設計，所以道具的應用就變得更為重要。
「可是，這種東西要在哪裡弄回來呢？」柏婭問。
「這個，我也不知道啊，總之你想想辦法吧。」說罷，炸彈便拿起背包離開了。
「我就說，他這種人不可靠。」小麥色女孩說，「都是你累事！」她抱怨了友澤一下，也跟著離開課室。
「你不跟她一起走嗎？」我問柏婭。
「她要去龍舟訓練。」柏婭回答。
我本來就跟柏婭沒有太多的交流，於是就沒有多說幾句。我們三個人拍好椅子便去按升降機的按鈕。
「等一會兒要去吃什麼呢？」我問友澤。
「我今晚就不和你吃了，有約。」友澤把升降機的鏡製門框當鏡子，整理著自己的頭髮。
「這樣啊……」我瞥了一眼柏婭，可是她沒有注意到。

忘了打標題：第二章 沉默的舞伴

我和友澤就在升降機到達地面之後便分開了，剩下我和柏婭兩個並肩走往校園的正門。由於我們兩個都屬於寡言的人，所以在走路時也沒有交流，於是我和她在這段相處的時候，只有默契般的沉默，走在滿是街燈的行人徑上。在這期間，我一直不知道她到底要去哪裡。她要回宿舍嗎？可這邊不是回宿舍的路。她是要回家嗎？難道她沒有申請住宿？我一直在猶豫要不要邀請她一起用膳，可我沒有過這樣的經驗。如果被她誤會是居心叵測就不好了。但是剛才她也知道我是要去吃飯的，如果她也想吃飯，或許早就問我要不要一起吃飯了。又或者，她只想一個人靜靜，所以即使要吃飯，也不想和我這種人一起吃，何況我們也不是熟絡得可以單獨兩個人吃飯的程度，我們不過是組員的關係，連朋友都稱不上。

當我思忖著總總理由的時候，我們已經到達了另一個分岔口。繼續向前走或是轉左，都是離開學校的方向。只是一邊鄰近商場，一邊鄰近巴士站，只有轉右是食堂。我想了想，還是自己到食堂解決好了，反正我也不是一個非要吃上好吃的東西不可，而且飯堂內也有價錢實惠又可口的食物。
「去吃飯了。」我率先打破了良久的沉默。
哦。她回應，我們都沒有用任何友善的言辭道別，我甚至沒有回頭看她到底是向前還是拐了右，便徑自走進飯堂點餐。

今天的晚餐是蒜香牛扒鐵板餐配一客薯蓉。對我來說那是飯堂內唯一稱得上好吃又便宜的東西。我幾乎每次走進這家飯堂都點同一樣的食物，所以連餐牌也不用看就可以直接到收銀處買餐了。我端著餐盤找了一個角落的位置坐下，正要拿起餐具，柏婭卻在這時候，在不知道的瞬間無聲地放下餐盤坐在我的對面了。

「怎麼了？」她看到我有點不知所措的樣子之後問我。
沒有什麼。我回答。她是什麼時候進來的呢？難道是我剛剛說要去吃飯的時候就跟進來了？她不介意和我吃飯嗎？還是她一開始就誤會了我是在邀請她吃飯呢？
「你好像有點不自在。我打擾你了？」她溫柔地問。
「才沒有。」我回答。這天晚上是成為組員之後，我們說話最多的一次。
於是我和她各自吃著晚餐，餐桌上除了鐵板發出過的滋滋聲和雙方各自小心翼翼的咀嚼聲外，就沒有過更多的聲音了。自己一個人吃飯，不說話固然是自在的，但兩個人吃飯，假若大家都不說話，場面便會變得尷尬。可是，誰叫我們都是這種不擅社交的性格呢？
「你是叫梓彬吧？」這一次，是柏婭先開口打破沉默。我飄了一眼正在說話的柏婭，然後默默點了一下頭，吸了一口紙杯裝的百事可樂。我原以為我們會因為這樣的開場白而獲得更多製造話題的機會，可是柏婭卻沒有繼續說話，我只好想辦法填補這段空白。
「那個，人偶的事，你想好辦法了嗎？」我問。
「還沒有呢。在網上買可以嗎？」
「應該會很貴吧？」
「可真是沒辦法。」柏婭一邊說，一邊用手上的鐵叉擺弄著盤子上的肉丸和意大利粉。
「要不，我們自己做一個吧。」我說。
「怎麼做？」柏婭像被電流觸動了似的，馬上放下了叉子看著我。
「唔，你在中學的時候，有沒有在視藝室看過那種用作畫人像的木偶？就是身體各部份分成一節節的那種。我們可以用廢棄的紙揉成頭的部份，身體其餘的部份就用發泡膠填充起來，再用鐵棒支撐起整個身體。至於臉的部份，我們可以買那種紙造的面具戴在上面。」
「真聰明。」她莞爾一笑。
「不要高興得太早，這只是我提出的像理論性的東西，不一定能造出來。」
「好，那我明天下課之後去買材料。」
「你是打算自己完成嗎？」
「不然呢？」
「或許我可以幫得上忙。」
於是，我們第二天約好下課之後到油麻地的一間大型文具店買材料。因為柏婭所住的那個宿舍樓層的休憩室電視機壞了，所以晚上沒有人聚在那裡打發時間，所以我便和她在休憩室製造人偶。

可能是因為我和她都太專注，所以從買完材料到開始動工為止，基本上也很少說話，直到我們開始組合「人」的身體各部位，柏婭便提出疑問：「梓彬，你覺得『人』是什麼？」柏婭揉著報紙，把它捏成球狀，然後套上了一個紙製的白色面具問我。

「人啊？具體意義上的人就是有自我意識的靈長類生物吧？當然還需要有高度的智慧就是了。」
「那什麼是自我意識呢？你不覺得這個用詞很虛無嗎？」她沒有看我，繼續埋頭苦幹的在想辦法固定人偶「頭」的形狀，就像是在喃喃自語似的，「抱歉，好像問了些奇怪的問題。」她抬頭看了我一眼。
「自我意識？如果要以非常專業的學術領域去回答的話，我也不知道呢。如果是我自己想出來的結論，或者就是從懂事之後開始思考『我是誰』和對『存在』的疑惑，然後慢慢感到孤獨和焦慮，那就是自我意識的一種證據吧？」
「那為什麼我們要因為思考『身份』和『存在』而感到焦慮呢？」她終於固定好人偶的頭部。
「唔，你有聽過『順心論』嗎？小時候一直覺得自己是世界的中心啊，可長大之後發現，光是擁有僥倖的心是沒有用的，事情總是向著糟糕的方向發展。最後便會慢慢意識到，我並不是世界的主宰這一回事了。事情都是不如意、不順心呢。在這種情況下，你不會感到很困惑，自己生存在這個不能順從心中所想的世界之中，到底『我』存在的目的是什麼嗎？我們都只是個悲哀無助的普通人啊。」

柏婭沉默了片刻，接著說：「在真正認識你之前，我覺得你是個不太愛說話的人，當然事實也是這樣。可是今晚很難得可以聽你說這麼多話。」
「你不也是一樣嗎？」我一時之間反應不來，臉頰控制不住的發熱。
「梓彬，你好像知道好多東西，你真是個厲害的人。我開始有點羨慕你了。從進入大學以來，我發現自己好似慢慢變得沒有個性，周遭形形式式的人都有著鮮明的特徵，鮮明得可以貼下各種標籤那樣。比如說，像嘉純那樣，她的標籤就是：陽光、開朗、小麥色。像我這種不太有存在感的人，即使可以被貼上標籤，可能就只有：沉默、不起眼，等等的東西罷了。」
「沉默也是一種了不起的標籤啊。而且，就算是要被貼上『沉默』和『不起眼』的標籤，我也會是其中一員。」
柏婭沒有說話，靜靜的抬起頭看我。我們正互相看著對方，我是第一次這樣專注地看著一個人，尤其是她的雙眼，那低垂的長長的眼睫毛加添了她眼神裡的幾分溫柔。我也不知道過了多久，直到一股熱流從不知哪個地方湧上來，使我整個耳根都通紅了以後，我才回過神。
接下來的時間，我一直想著剛才的對望，不知不覺間那個人偶已經完成了。說實話，這個人偶比我幻想出來的完成品實在差得遠。
「你說，導演會滿意這個稻草人嗎？」柏婭問。
「不管了，」我看著牆上掛著的大鐘，已經凌晨一點。「畢竟這是我們花了許多時間，共同努力製造出來的心血結晶，要是他不滿意就讓他自己造一個吧。」我回答。
我們把人偶用掛衣棒串起來，讓它有好看的站姿，然後用美工刀在洗臉盤的底部鑽了個洞，把掛衣棒穿進去，這樣人偶便能站起來了。
「真實惠。」柏婭看著那個粗糙的洗臉盤底座說。
我們小心翼翼的把人偶一同抬到柏婭的房間。進去之前，我從門縫看到燈是亮著的。起初我以為她的室友在裡面，結果柏婭沒有敲門便推門進去了。原來她的室友每逢星期五都會回家，所以她習慣性的長時間不關燈，好讓房間看起來不會黑漆漆的，這樣她會害怕。每逢星期五，她連睡覺也不關燈。
她的房間非常簡樸，連同佢室友的床在內，一切就像剛搬進宿舍一樣，毫無象徵著某種「個性」的東西存在，所有擺置簡直就像家具店展示的陳列品一般。
「你說，把它放在休憩室會不會好一點？應該不會被偷吧？」柏婭問。
「怎麼了？」
「放在這裡感覺不太舒服。」她說。
「你害怕嗎？」
「總感覺它會趁我睡著的時候襲擊我。」
「要不我把它接回去吧？」
「算了。不想再為你添麻煩了。」
「放心吧。不會的。」
「真的不會造成困惑嗎？」
柏婭凝視著人偶臉上的面具，我也順著她的目光注視著那張不知道是在笑還是在哭，抑或在生氣的面具。

＊
「於是你就把這個鬼東西帶回來了？」洛文說。我把面具從他的臉上摘下來，重新掛回人偶的臉上。洛文從我把人偶帶回宿舍之後，便一直充滿好奇似的把玩著它。「組員說放在她的宿舍會害怕，於是我便帶回來了。」我說。
「組員？男的還是女的啦？女的話你留下來陪她就好了嘛。」
「真要命。」
洛文是我的室友，說話的時候總是帶著奇怪的尾音，而且聲音虛虛浮浮的。若是走在大街上和他聊天，只要有車輛駛過都可以輕易把他的聲音覆蓋掉，他經常需要把說話重複又重複，我才能確定他在說什麼。
「人家宿舍沒有室友，這不是很好的暗示嗎？」洛文提起擱在衣櫃門前的結他，反複練習著C、D、G Chord的手勢。
「真要命。」
我從床頭的書桌上掏了村上春樹的《挪威的森林》，躺在床上看。這本小說我已經看過好幾遍，每次看都會感覺到無比的沉重，一下子透不過氣的那種沉重。只要一不留神，便會深深陷進深淵的旋渦，所以每次只會只會讀大概半小時就要休息。

我和洛文的對話幾乎都是點到即止的，除了是因為我不太喜歡說話之外，或許也和洛文喜歡陶醉在自己的領域之中有關。和他相處的時間，幾乎都是各自做自己喜歡的事情，盡可能也不打擾對方。我在晚上看書，他則在默默練習結他，練習前還會問會不會打擾到我。基本上這就是我們的相處模式。

我不知道洛文是看到我手上的書，還是真的喜歡這首歌，他突然彈奏起Beatles的《Norwegian wood》。他不會唱歌，所以都是清一色的純音樂。

I once had a girl
Or should I say she once had me
She showed me her room
Isn't it good Norwegian wood?

到底直子說的「井」是什麼呢？那個井到底存不存在？無法避免似的，我又再次陷進了思想的旋渦，腦海仿佛是受到了「井」的感召，在洛文的結他伴奏之中，我不知不覺間入睡，還做了一個關於「井」的夢。我夢見了兒時的兩個好朋友，他們站在進入森林前的一片乾旱的土地，土地正中央有一口井。兩人都沒有長大的模樣，保持著十四歲的身體。盡管在現實之中我有過他們二十歲時的印象。可在夢裡，他們就是固執地保持了十四歲的樣子。他們身後的那片森林以茂綠的姿態在風中輕擺。兩個孩子正圍著井，他們都相當有默契的看著我，同樣的眼神、同樣的表情和同樣的站姿，仿佛在呼喚我過去。在夢中，我意識到自己在夢中。於是沒有像現實中過多的考慮，便走了過去。他們兩個以孩童的模樣泛起了童真的笑，然後指向了井。我順他們的意，看進那口井。井裡面漆黑一片，什麼都沒有，要說的話只有無盡的黑暗。什麼都沒有，我心裡面說。我抬起頭，站在他們中間的女孩說話了，她叫林凌。林凌是我青梅竹馬。
「你有認真的看清楚嗎？」林凌說。
我再次把目光投向井，我在井裡面看見了我自己。
我死在井裡面了，眼睛閉著，身體變成灰色。

我從夢中驚醒過來，半坐在床上。書已經被放回書桌的書架上，而且按照了我自己的排序規則放好。平時念書時所戴的眼鏡也放回書桌上。身上蓋好了棉被。我轉身看過去另一邊床上的洛文，他已經抱頭大睡。

＊
一個星期過去，九月的夏天除了下雨的時份，多半都是保持炎熱的溫度，在連綿不斷的幾個下雨天之後，天氣好像變得更酷熱，連迎來的風也像從暖風機吹出來似的，完全沒有使人感到舒暢。不知疲倦的蟬以規律性的方式鳴叫，幾個穿著短褲的女學生並肩走在灰黑的柏油路上，往教學大樓前行，她們都離不開討厭下雨天和炎夏的話題。當烈日的陽光灑落在她們身上的時候，便有默契地走回有上蓋的行人路。

九月發生了許多事，洛文不知道因什麼原因而與隔壁房間的內地學生打了一架，回來的時候嘴角還滲著血。友澤參加了更多的課外活動，就像要把自己的身心都投進校園生活似的，不過普遍參加的活動都是運動類。一星期的分別，炸彈好像變胖了，他的眼睛看起來更細長，笑的時候五官變得更難看。

在星期二的一節《美術指導實踐課》結束之後，我們向學校借了儲物櫃放人偶。炸彈看見人偶之後，以醫生檢查病人口腔的那種表情端視了人偶的面貌很久，期間不停的點頭。非常好。說了這樣簡單的一句，就把人偶關在儲物櫃內。

拍攝是在星期五的晚上進行的。由於只是簡單的音樂短片，所以大概花上一天的時間就可以完成，不過場地還是需要提前幾天佈置。炸彈對於場地的要求只有一個，就是能跳舞、有全身鏡的地方。於是柏婭乾脆地租了兩天位於舊教學大樓頂樓的練舞室，因為學校的另一座教學大樓有了新的練舞室──嶄新的鏡子、更舒適的冷氣。所以現在舞蹈社的學員都捨棄了舊的練舞室，而改用新的。於是舊練舞室被空置了一段很長的時間，後來我們傳理系的學生便經常租來作拍攝用途，校務處也沒有反對，只是告訴我們在使用完之後把一切還原和不要把貴重的東西留在裡面就好。
「既然要拍跳舞的畫面，那演員要找誰？」小麥色女孩問。
「我不會跳舞。」友澤說。
「這個你們不用擔心，我已經找來了同學幫忙啦。」炸彈說。
在拍攝前的一天，我和友澤把所有拍攝的器材搬到練舞室內，當時已經是晚上九點。本來這部份也是由柏婭負責的，但她因為身體不適所以躺在宿舍休息。今天在食堂遇到她的時候，已經看到她的臉色很蒼白，當我問到是什麼病的時候，陪伴著她的小麥色女孩搶著說「女生的病」便帶著柏婭離開。小麥色女孩和友澤都需要去龍舟訓練，而炸彈只會在拍攝的時候才會出現，於是搬運道具的責任便落在我身上。當我苦惱著要怎樣處理那麼多的器材的時候，友澤說可以幫我，不過要等到他的龍舟訓練結束之後。

「龍舟訓練完再來搬東西，不會很累嗎？」我把放有三腳架的袋掛在肩膀上，另一隻手拖拉著放有兩台單色聚光燈的長方形行李箱。原以為他能在八點前回來，結果他回來的時已經九點。

「不會啊，就當是身體的Cool down吧！」他把旗板、反光板、鐵軌和攝錄路軌等等的配備用藍色的膠箱裝好，放在手推車上，我幾乎只搬了很少的東西。

本來一切本該如我們所想那樣順利地進行，然而，當我們登上通往頂樓的升降機時，才想起練舞室的鑰匙在柏婭手上，而另一條鑰匙則在炸彈那裡，可升降機已經筆直地上升了。友澤提議待一會兒走出升降機之後，他打電話給柏婭，然後到她的宿舍找她拿鑰匙，我只要待在這裡等他就好。於是，我們甫出升降機門之後，他把升降機的門按住，匆匆忙忙的打了電話，非常客氣的語氣，接著便關上升降機的門下去。

我一個人站在頂樓的走廊，走廊採用了感應式的設計，所以只有我站著的這個位置，頭頂上的燈是亮的。放眼到走廊的盡頭，依舊一片漆黑。練舞室就在走廓盡頭的課室。當我仔細觀看練舞室那邊，才發現那邊的門縫透出了微弱的光，微弱得假如不刻意去看的話，很難發現的光。要不是本身走廓的環境昏暗，恐怕不會有人知道。

我走向練舞室。每踏出一步的時候，頭頂上的燈便逐個亮起，就像在森林裡給予迷路的孩子指引方向的小精靈那樣，當我停在練舞室的門前時，整個走廊都已經亮起來了。

門是半掩著的，或許是因為這樣，才會滲出那微弱的光。我從門縫處看進去，裡面的燈全部都開著，但仍然很昏暗。可能是因為燈已經老化了。我心裡暗忖著，難怪舞蹈社的人不再來。此際，練舞室的木地板傳來輕柔的類似敲打的聲音，很輕，是只有漆黑的環境之中，側耳傾聽才能注意到的聲音，按著特定的旋律，像驟然下起的一場疏落的細雨一樣，輕盈地降落在地板的聲音。

出於好奇，我窺探了裡面一眼。
映入眼簾的，是一個穿著黑色長裙的短髮女生。她正對著鏡跳舞，踮起腳尖，輕輕的、優雅的拉丁舞。不知怎地，隨著她每一次轉動身姿，時間就像被凝凍起來似的，變得越來越慢。鏡面裡的那個她，就像是在努力地模仿她每個動作的影子，使那女生更像是一尾孤芳自賞的鬥魚，獨自地展示自己的美態。漸漸地，我看得入神，連友澤推動著手推車回來的聲音都察覺不到。

「梓彬，器材怎可以就這樣放呢……」友澤把所有東西都放在手推車上一併推過來，然後不知情的推開了大門。

女孩聽到門外的聲音後，回首看了我們一眼，然後繼續跳舞。像凜冬初至時突然掛起的冷風一樣，沒有任何一絲感情的眼神，這讓我聯想到深夜帶著悶響的海面。
「她是誰？」友澤悄聲的問我。
我不知道。我答。然後我們猶豫了一陣便徑自地進去。舞蹈室不小，有兩到三個一般課室的空間，加上有一面有鏡子的牆身，使空間感變得更大。我們小心翼翼地把所有器材放到一隅，花了約五分鐘的時間整頓好，當我再望向女孩的時候，她已經沒有再跳舞，而是停下來休息喝水。

「同學，這個地方我們租用了……」友澤主動地走向那個女生，大概在他們二人之間五米的距離停下。女生沒有等友澤把話說完，便接著說：「是寶怡叫我來的。」
「寶怡？誰啊？」友澤與我面面相覷起來。
「鑰匙，還給你們。」女生把練舞室的鑰匙塞到友澤的手心，便推門走了。
「她的手好冷啊。」友澤說。
「可能是這裡太冷了吧。」
「像幽靈一樣冷的手，連臉也很白，不過人倒是挺漂亮的。」
「所以寶怡到底是誰呢？」
「她是不是搞錯什麼了？」
「可她又有練舞室的鑰匙。」

當我們離開練舞室之後，女孩已經不知所蹤。像幽靈一樣。友澤重複說道。我和友澤並肩走回宿舍，路上有幾隻討吃的大貓走過來，用只有貓獨有的狩獵者的眼神瞪我們。學校的貓越來越多，只要細心留意的話，總會在獨行的母貓身後的草叢裡，看見幾隻小貓用圓滾滾的眼睛看你。負責打掃校園的清潔姨姨說，光是我們這一帶，便有大概四百隻貓咪。我不知道她是怎樣得知的。即使是經常來餵貓的同學，也不會知道實際貓咪的數量。如果是自己數出來的話，除非她擁有驚人的記憶力和眼睛要很好才能區分出每一隻貓，不然不可能得出四百這個數字。不過我想更大的原因，只是她想看到我驚訝的樣子作消解沉悶工作的樂趣，所以作出來的數字罷了。
「梓彬，要不你也參加龍舟吧？嘉純也加入了啊。」友澤說。
「我？為什麼？」
「每天下課之後窩在宿舍太頹廢了，要是我的話會瘋掉的。我實在不想看見你這樣。」
「我本來就這樣。」
「『本來』，」友澤就像要從我的話句之中，重要的部份用螢光筆塗上顏色似的，重複了一遍，「『本來』那樣，『後來』這樣。人就是要進步啊。不願進步的人很糟糕，我想幫你呢。」
我沉默，友澤見狀又補充了一句：「再不是你可以參加遠足學會呀。我是主席，你要進來完全不是問題。」
「真要命。」我說。
「梓彬，我已經決定好今個學期的目標了。至少所有關於寫作的學科都要得到A-。你有什麼書可以推介嗎？」
「如果是理論性的寫作書的話我當然沒有，不過如果是好看的小說我還是可以推介的。比如說夏目漱石的《少爺》、《從此以後》，或者費茲傑羅的《大亨小傳》也不錯。」
「我覺得看小說的幫助不大，反而會有負面的影響。」
「會嗎？」
還沒有待友澤回應，遠處一個正在餵貓的女生走了過來。「你來得真是時候，見到你實在太好了。」說話的，是友澤在遠足學會認識的一年級學員，她穿著一件黑色的Nike上衣和黑色的沙灘短褲。我望向女生剛才蹲著的位置，還有另一個穿著沙灘褲的女生也在望著這邊。
「怎麼了？」友澤問。
「我們剛剛餵貓的時候，從那邊的草叢聽到貓叫，於是走過去看，發現有隻母貓正在分娩，一共生了三隻貓寶寶。她現在很虛弱，可以拜託你到便利店買點牛奶回來給牠嗎？我看牠的樣子非常虛弱呢！」女孩一邊說，一邊把二十元塞到他手裡。她看起來很焦急。
「這樣呀……」
「你去吧，我自己回宿舍也不會迷路的。」
友澤聽罷便轉身向著校門方向離開。女生看著友澤漸漸消失在她的視線範圍後，瞥了我一眼，好似想說點什麼，然後又回頭看了蹲在原位的那個女生一眼，便以慢跑的速度回去了。

＊
母貓的事情，在第二天上《小說創作理論》的時候，友澤也沒有提過。友澤更關心的是他第一份作業的成績。他接過教授手中的作業評語，翻到最後一頁之後，說了句「怎麼可能？」，便沒有再說話。

下課之後，所有同學都急不及待去吃飯，唯有友澤一人在講台前和教授討論著什麼。我只好站在外面等他。
他從課室出來，手裡捏著那份評語，一直喃喃自語的說著：「怎麼可能？」然後抬頭看著我，我問他怎麼了。
「像炸彈那種說話糊里糊塗的家伙也有六十分，怎麼可能？」
「糊里糊塗的家伙通常都是寫作高手。」我說。
「明明我已經在這裡用了『意識流』，沒可能比他差吧？」
「不介意的話，可以給我看看嗎？我可以給點評語。」
「太垃圾，算了。」說罷，他便把評語塞回背包內。他看到我手上的作業，沒等我同意便搶了過來，翻到最後一頁看成績，樣子變得更納悶，塞回我手裡之後便一個人離開。

柏婭已經很多天沒來上課，看來病得不輕。不過她還是很有交帶地把今晚拍攝的流程安排好，又預先準備好一些平常不會注意，但又很重要的道具，例如：備用的電池、場地租借紙、學生證副本、急救箱等等的東西交給小麥色女孩。真是個細心至極的女生。

我是在晚上拍攝的時候再看見友澤的，他好像已經恢復好心情。小麥色女孩約我們在飯堂集合，一起吃過午飯之後便開始晚上的拍攝。我如常點了一客蒜香牛扒配薯泥，炸彈點了一份非常難吃的韓式豬肉飯，小麥色女孩因為要控制體重，所以點了一客蘋果沙律。友澤點了一碗燒鵝瀨粉加底。還加配了一杯凍檸茶。他有一個習慣，就是堅持不戳沉在杯底的檸檬片。
「對了，你們知道誰是寶怡嗎？」友澤問。我們當時正討論著一會兒在練舞室的安排。
「怎麼了？」炸彈問，說話的時候還咀嚼著豬肉片。
「沒有啊，前天我們在練舞室遇到一個女生，她說是寶怡叫她來的。」友澤接著說。
「噢，你說的是明里嗎？」炸彈說。
「明里？」友澤重複了他的「重點」。
「對啊，就是那個修心理學的混血兒啊。是我叫她來的，怎麼了？」
「意思是，你就是寶怡？」本來一直沒有插嘴的小麥色女孩露出詫異的表情。
「是啊，怎麼了？」炸彈若無其事的說。
「你怎麼會有一個女孩子的名字呢？」原本一整天繃緊著的臉的友澤像突然鬆開了似的放聲大笑起來，笑得旁邊正在用餐的老伯也看著他。
「喂，你知道林寶怡嗎？他也是男的。所以叫『寶怡』有什麼問題？」
「最大的問題就是你和這個名字的氣質根本不搭啊！」小麥色女孩也跟著咯咯地笑了。
「我是挺滿意自己的名字的。」炸彈自信滿滿地說，然後露出了《V煞》面具的笑容。
「話說回來，所以明里是你請來的演員？」我問。
「對啊，我們是在舞蹈社認識的。」炸彈補充。
「舞蹈社？」友澤問，「你叫寶怡，同時也是舞蹈社的成員？」
「有什麼問題嗎？」炸彈問。
友澤和小麥色女孩似乎在炸彈身上找到了許多樂子，他們以發挖炸彈各種未知的秘密作為茶餘飯後快活的來源。在往後的日子，他們和炸彈說話的時候，都會故意先加上「寶怡」兩個字。

我們到達頂樓的時候，明里已經在練舞室門外準備好，她正穿著和第一次見面時一樣的服裝。我把人偶挪動到練舞室的中間，然後和友澤二人把聚光燈和補光燈放好，友澤退到攝影機的位置，再三查看器材有沒有曝露在畫面之內，確保沒有問題之後，便等待炸彈的指示。在我們準備前期工序期間，明里一直與我們保持很遙遠的距離。只有炸彈叫她來討論劇本的時候，她才願意走近我們。明里看起來雖然是一個冷漠的人，但卻沒有讓任何人感到反感。怎麼說呢？她即使與我們保持遠遠的距離，但臉上卻沒有擺出對我們感到厭惡，或是嫌棄的表情。她就像天生只有一張臉似的，不會哭不會笑，也不會對人憎恨，相當安靜的一張臉。因此，在別人看來，就很自然地會產生「她就是這個樣子，不過沒有惡意的」，這種想法，所以並沒有讓人感到不舒服的地方。

炸彈要求明里把面具戴上，然後抱著穿西裝的木偶在聚光燈之中跳探戈。明里點了點頭便站在光線聚焦的位置，身子靠近木偶開始跳舞。音樂響起，是阿根廷的探戈名曲《Por una Cabeza》。

站在練舞室中央跳舞的明里，就像一具任由擺布的木偶，她的身體正被無形的線操控著。兩個戴著面具的「人」，配以哀傷、慢節奏的音樂，在聚光燈之下翩翩起舞。明里跳舞的姿態真的非常優美，就像帶有某種象徵性的東西混進她的舞姿似的，使人看著看著便會屏息靜氣、忘記呼吸。在舞蹈之中我能感受到有不一樣的東西存在，那就是明里所理解的天性。

「不行不行。」大概拍了三十分鐘，重拍了十多次，炸彈還是不滿意。
「要不休息一會吧？她應該跳到腳酸了。」我說。小麥色女孩看了看牆上的掛鐘，說：「可是時間不多了。」
「我可以的。」明里說。
「把面具脫了吧。沒有面具比較好。」炸彈說。於是，明里把面具脫了下來，蒼白的面色，幾乎跟還戴著面具沒兩樣。
「真的不用休息嗎？」我問明里。
「不用。」
「這樣吧，我看相機的電池快要用完了，要不在友澤換電的時間讓她休息一下。」小麥色女孩說。
炸彈一邊觀看著相機的重播，一邊點了點頭。
明里在休息的時間又坐到練舞室的一隅，身體靠在鏡子上，就像兩個明里互相依靠著對方似的，背對背靠在一起。她慢慢把黑色高跟鞋脫下來，按摩著小腿。我一直盯著明里的腿，非常修長且白皙的腿。在左腳腳踝的位置，有一塊微微腫起的瘀青。
「色鬼。」小麥色女孩從後拍了我的腦袋一下。
「真要命。」我回答。

我們的拍攝是在練舞室要關閉前的半小時才完結的。原本只是預料兩小時的流程，最後因為炸彈莫名其妙的執著而硬生生拍了三個多小時，我們離開練舞室的時候，已經快接近十二點，本來炸彈想著再多拍一個角度，幸好深夜巡邏的保安敲門叫我們離開，這場噩耗才就此結束。我們都拖著筋疲力竭的身體走回宿舍，友澤一個人把所有器材堆滿在手推車上，打算暫時存放在自己的房間，待第二天才放回學校的儲物櫃。當大家問道要不要幫忙的時候，他就用那句「當做Cool down」來搪塞過去，然後以飛快的速度推著手推車離開。不消一會，友澤的身影便從我們的視線內消失，沒多久，連手推車輪子轉動的聲音也不見了。

小麥色女孩抓住了一個大家都沒說話的空檔和我們說再見，然後往離開校門的方向離開。雖然沒清楚地說明原因，不過大家好像也知道她每逢星期五的習慣，就是到蘭桂芳喝酒。明里在我們收拾器材的時候便早我們十分鐘走了，走的時候也沒有和大家說再見。只是穿回鞋子，打開木門，然後像什麼都沒有發生似的消失在門後。至於炸彈，在升降機到達地面之後，早就不見了。似乎大家都各自沉溺在自己的世界之中，以各種很合理的理由，沒有猶豫似的消散在本來一行人的隊伍內。在路途上，我與各人逐一說再見，卻沒有發現隨行的人越來越少，當我回過頭來，才意識到整條回宿舍的路上，只剩下我一人。

我走到昨晚那兩個女孩餵貓的位置，蹲下來找小貓，卻一隻也沒有找到。我忽然想喝酒，於是便回頭去便利店，隨意在便利店裡挑了一罐黃色罐裝的SUNTORY，還沒回到宿舍便像個流浪漢似的一邊走，一邊骨碌骨碌的灌進肚子內。走到學校才不夠五分鐘我便把整罐喝光。或許是喝得太急的緣故，我覺得有點頭暈，眼前的東西開始以不既定的方向左右傾瀉，一隻花白的大貓從草叢鑽了出來，我差點把牠當成足球踢了出去。

走著走著，我想到平時那群外國人聚在一起喝酒的涼亭休息，於是拖著時輕時重的腳步走過去，但是到了涼亭後，卻沒有見到任何一個金色頭髮的漢翁，反倒是看見了還穿著黑色長裙、裸露著左腳的明里。我有一段時間以為是自己喝酒才出現的幻覺，可當她注意到我的時候，我才急忙地從她那冰冷的眼睛之中認清了現實。

我坐在她的對面，她看了我一眼之後沒有說任何話，又重新低下了頭，連忙穿回左腳的鞋子。
「腫了。」我說。
嗯。她用冰冷的語言回應，接著又補充了一句：「你今天盯了我的腳好久，是這個原因嗎？」
「你等我一會。」說罷，我又離開了涼亭，在附近的自動售賣機買了一樽冰涼的礦泉水，幸好回來時明里還在，我把礦泉水遞給明里，然後叫她敷在微微腫起的腳踝上。
「有沒有好一點？」我問。
「你是叫梓彬吧？為什麼你非得關心我的腳不可呢？」明里一邊敷著腳踝，一邊問。從語氣中我沒有感受到那是一句責問，反而更像出於好奇心的疑問。
「沒什麼，看到就說一下而已。」我回答。
「你的樣子看起來很痛苦，似乎你的傷比我的還嚴重。」明里說罷，把礦泉水放回桌上，遲疑了一會，然後用站在窗前凝視雨天似的眼神看著我說：「梓彬，可以的話，請你下次不用故意去幫我了，好嗎？」
「為什麼？」我問。
「世間上許多事情會發生都是沒有因由的，不是嗎？」
我沉默沒有說話，她也跟著沉默起來，周遭只剩下青蛙在池塘鳴叫的聲音，空氣和石製的圓桌一樣冷。放在圓桌上屬於明里的手機偶爾會亮起來，但沒有震動，應該是設置了靜音、關閉了震動功能。不久，她便用雙手端起桌子上的手機，兩根姆指飛快地敲打著屏幕。

她好像非常關心手機的內容，把手機的屏幕關掉之後，她說要走了，沒有拿走礦泉水便匆忙離開。我看著她一拐一拐的向著校門方向前進，直到身子淹沒在沒有路燈的黑暗之中。我有那麼一段短時間失了神，直到剛才那隻花白的貓跳上桌子，我才意識她已經不在了。眼前只剩下一隻貓在用牠的後腿抓癢。

第三章 沉默的哈帝斯

再見到明里，已經是十月荀的事。

糟糕的事在九月接近尾聲的時候接踵而來。開學才一個月左右，學運的思潮便開始蔓延到各間大學，大家都在關心學校會不會因此而停課，抑或是會嚴厲地處罰那些參加了學運的同學。為此，學生會組織了一個獨立的學運委員會，專門處理因為這次事件而被捕，或是有經濟困難的同學，甚至還去信邀請校長與我們的學生代表對話，並要求他對學運的立場表態。

對話是在一座老舊的教學大樓的演講廳進行，甫進大門便看見有幾個工作人員已經架好腳架和準備好相機作錄影。能容納二百多人的演講廳很快被同學坐滿，更有學生穿了專門代表學運的黑色衣服到場表態。我和友澤、柏婭和小麥色女孩好不容易找到靠邊的位置坐下，可是很快又被湧進來的人潮推到中間去。一隻厚大的手突然從我身後搭在我的肩上，回頭看發現是炸彈。他以慣常的笑臉與我們打了個招呼。

台上放置了一排長桌，鋪上了紅色的錦棉布，白色的名牌順著職位的等級排放好，每個名牌旁邊都放有一枝麥克風方便他們回答問題。沒多久，校長、院長和處理學生事務的職員便從講台旁邊的大門陸續進場坐下。

校方安排了工作人員做類似主持的工作。一個約莫三十餘歲的女士拿起麥克風簡單地說明了今天舉辦活動的目的、流程和大概的結束時間，並強調校方非常願意與同學對話，希望同學能妥善處理自己的情緒，以及在問問題的時候展示出該有的尊重。

起初，大家的發問都相當的平和，但當其中一名學生代表多番追問校長會不會容許警方進入校園時，校長也只是回覆模稜兩可的答案。相方大概消磨了半小時，學生便按捺不住開始叫口號，身旁的小麥色女孩也跟著大叫起來。

場面漸漸不受控制。我們被淹沒在一片呼喊聲之中，誰也聽不見誰在說話。台上的高層見狀，馬上交頭接耳的在商量什麼，校長說給院長，院長傳給另外一名院長，然後又別過身把話傳給副院長，副院長又謹慎地傳話給處理學生事務的職員，最後終於傳到待命的主持耳邊。主持拿起麥克風，先是毫無威嚴的叫大家肅靜，然後宣佈對話活動結束，再安排校長他們離開。一直坐在我身後沒有發問過任何問題的炸彈在毫無預兆的情況下衝了下台，在門口攔住了校長。因為學校沒有預料到這種事情會發生，或許也是希望不會讓學生反感，所以沒有請來保安人員守候。當時大家被炸彈的舉動都嚇呆了，連剛才聲勢浩大的口號也在那一刻戛然而止，大家都把目光投向那個略胖的包子頭身上。一群工作人員還沒有來得攔截他，他的一隻手已經牢牢的抓住了校長的手臂。

校長應該是被他的行為嚇壞了，所以沒有作出任何激烈的反應，就連反射性的縮手動作也沒有，只是像脫臼似的，手被炸彈牢牢地拉得直直，仿佛失去了掙扎的力氣。

在場的工作人員好不容易把炸彈的手鬆開，混亂間他好像被壓得半跪在地，連上衣領子也被拉鬆。校長似乎驚魂未定，剛才被抓住的手，拳頭還死死的捏緊，眼睛直勾勾的看著眼前的學生，嘴巴半張著。數秒之後，又馬上恢復了理智，說了幾句安撫同學和工作人員的話，然後叫按住炸彈的工作人員放開他，親自扶起了炸彈之後，便在各位工作人員的保護下離開校園。

炸彈後來並沒有被學校處分，可是事件並沒有因此而告一段落。炸彈的行為帶來了兩極的評價。有人說他勇於打破虛偽的形式主義，有人說他的行為嘩眾取寵，可能會換來高層以後都不和學生對話的後果，甚至有人把炸彈的個人資料──姓名、就讀年級、電話號碼都公開在學校的網上討論區上，有些更過份的，是把他過往的情史和住處也曝光。

在所謂的「對話」結束後的一星期，我們在飯堂遇到炸彈。他又缺席了今天的《戲劇概論課》，一個人在這裡吃飯，還肆無忌憚地選了一個靠近門口落地玻璃窗的二人桌。在陽光通明的環境下，大口大口地吃著海鮮白酒燴意粉，他似乎並不在意其他人的目光。我和柏婭沒有打算和他說些什麼，所以便去找位置放背包，友澤直接去排隊買食物。只有小麥色女孩看見他之後，相當雀躍地奔奔跳跳的過了去。

「喂，怎麼剛才上課的時候看不見你呢？」她一邊說，一邊拉開了椅子，自然地坐在他對面的位置。炸彈沒有馬上回應她，而是繼續埋頭苦幹的吃著意大利麵，待嘴裡的食物都嚥進去之後，便說：「實在是起不來呢。」

「喂，你那天也太勇猛啦！」小麥色女孩接著說，「你到底為什麼要拉住他的手呢？」她繼續窮追猛打似的問下去。

「沒有啊，那不過是我有東西送要給他而已。」炸彈擦了擦黏在嘴角的醬汁說道。

「你給了他什麼？」

「下次也送你一個就知道了。」他堆起笑容，然後把玻璃杯內剩餘的凍咖啡一口氣喝光，便離開了。

「嘖！」小麥色女孩看著他走掉之後，又把剛才對著炸彈的熱情轉投回友澤身上。「我們還是想想吃什麼好了。」她說，露出整齊、潔白的牙齒。這讓我聯想到夏威夷沙灘明媚的陽光。

小麥色女孩的性情是我最害怕的那類型。聽說運動型的女生都是這樣的個性，所有情緒都會擺在臉上，如果她討厭你的話，你大概不難發現；如果她喜歡你的話，基本上你每天也能感受到夏威夷的海風。她特別有異性緣，經常被男性追求和吹捧，喜歡她的大多數也是屬於運動型的男生。運動型的男生喜歡運動型的女生，運動型的女生也喜歡運動型的男生，就像把兩塊磁石放在一起便會黏得死死的一樣，是必然的定律。我曾經問過友澤對小麥色女孩的看法，他只是以「漂亮」、「身材好」和「難以駕馭」等等，簡潔地形容。

在前兩年的校園生活裡，我幾乎都只看見她一個人上課和下課，她好像沒有固定的朋友圈子。女生們對她的評價也非常惡劣，不過她也直接和我們說討厭以往與她相處過的女生（除了柏婭），而且毫不吝惜地向我們一一說明原因。（就像是第一次見面的時候，她馬上向我們說明炸彈的個性那樣。）我有一段時間以為她是低我們一年級，甚至是剛入學的學生，但實際上，她和我們同齡。

自從這個學年開始之後，她經常與我們黏在一起，而友澤也從其他同學的口裡得知，她很喜歡和我們相處。我也不知道為什麼。大概是我們比較容易控制？

距離另一節課還有一個多小時，於是我決定到圖書館找個地方睡覺。小麥色女孩打算翹課，叫我們幫她點名，沒有待我們答應便走了。吃過飯的友澤以保持身型的藉口不想睡覺，所以要去圖書館內的自修室溫習。

圖書館有個比較隱蔽的位置，因為那裡的書架是專門擺放具歷史價值的報章，幾乎沒有人會刻意到那裡，那裡連閉路電視也沒有，是睡覺的好地方。

「你也睏嗎？」我問一直默不作聲的柏婭。

「不睏。」

「那你來圖書館幹嘛？」

「唔，看書？」她稍有遲疑地回答。

我帶著柏婭到那個圖書館的角落，垂下會透光的百葉簾，拉開白色高腳椅，把背包當枕頭放在長桌便抱頭睡覺。

「你不怕我打鼻鼾嗎？」在睡之前我別過頭看了她一眼。

「其實我對聲音不太敏感，不會影響到我的集中力。只要不要像豬叫那樣就好了。」她說。

「放心，不會的，不會只有一隻，而是一群。」

她笑了，陽光從百葉簾的夾縫溜了進來，剛好灑在她的臉上。我在不知不覺間閉上了眼，意識漸漸下沉。

＊

我和柏婭談戀愛，是在學校宣佈停課前的事。那段時光只短暫地維持了大概一個多月，實際的日數我忘記了。唯一記得的，是分手之後，我曾在宿舍最後一格的浴室對著灰白的牆壁自瀆，當時是凌晨三點。交往的時候，我們嘗試過做愛，就在她的室友慣常地不在的星期五，她的宿舍，可是沒有成功。分手的時候我和她也沒有流過一滴眼淚，也沒有吵過架，一切都非常自然，毫無戲劇性。我們的戀情就像經歷了一場未知的天然災難而死掉的動物那樣，在一個往常的日子醒來，再不知因由地死掉。然後屍體被埋到深深的地底內，安靜地自然分解。

不久，我又回復到一個人的日子。

好不容易讓我的大學生活稍有生氣的四人組，就在三年級的第一個學期展開不久，因為我們的戀情而解散。在往後上課的時間，無論是導修課還是演講廳的大課，我也會故意選接近門口的最後一排位置，為此友澤時常抱怨，坐得太後沒辦法看清楚課室的螢幕，起初還會埋怨幾句，後來他乾脆地一個人直接坐到最前排。

於是，我又回復到上課下課都回宿舍睡覺的日子。

雖然父母期望我專心完成學業，但他們給的零用錢有限，於是我找了一份替中學生補習的工作，一邊賺錢一邊讀書。

十月初，學校附近每天都拍著十多輛的警車，多了許多穿著藍衣服的警察巡邏，偶爾混雜著一群綠色衣服，握著方盾的警察。後來，街上只剩下綠色衣服，甚至戴著擋風頭盔，看不清臉的警察巡邏。

十月中，學運越來越沸騰，學生組織決定發起罷課，多間大學相繼響應罷課行動。大家幾乎每天都出席學生組織發起的停課應變措施交流會，以往在宿舍休憩室長開的電視，之後的日子也突然變得異常地安靜，反倒是圖書館的自修室越來越多人。

星期三的《戲劇概論課》結束之後，我在學校附近的泰國餐廳遇見了剛下課的友澤，他沒有參與罷課。看見我之後便主動上前和我招呼，然後放下了課堂的筆記和背包去買飯。不久，他端著青咖哩雞扒飯回來，依舊是那杯不戳檸檬的凍檸茶。

我拿起了他放在桌上的筆記草草的看了幾眼，「忘記了幫你拿筆記呢。」他說。沒關係。我回答。

「梓彬，你也參與了罷課活動嗎？」友澤說。

「我只是單純不想上課而已。」我回答。

「老實說，你覺得罷課有成效嗎？」

「罷課的重點從來都不在成效吧？」我拿起膠茶匙攪拌著已經喝了一半的熱巧克力。

「可是每天開那種形式主義的交流會又有什麼用呢？罷課有什麼意義？教授也沒有說過會怎樣處理出席率啊。要是出席率不夠，恐怕學運還沒有成功，我們就要通通重修這門課了。」

「大家一起罷課的話，也許能為學運推動一點點的幫助也不定。」

「嘿，你知道嗎？雖然大家都異口同聲地說會響應罷課啊，但當大家都知道我會回學校之後，便叫我幫他們簽到。這不是很可笑嗎？我在點名紙上簽了許多個名字，滿滿的出席率，接近空無一人的課室和尷尬的講師，形式上的上課和形式上的罷課。」友澤發出了嘖嘖的笑聲。

「意思是你不支持學運？要是這樣的話，那你為什麼還要去交流會呢？」我問。

「學運當然要支持啊，但方法也得用對吧？我去的原因只是想看看學生會說些什麼而已。你不也是嗎？」友澤慢條斯理地把切得細小的胡蘿蔔塊逐一挑出來，然後丟在餐盤的一角。

「我待了一會便走了。」

「因為要趕上補習的工作？」

「工作早就停了。對方的家長好像害怕了大學生似的，把這個月的工資一併發給我之後便叫我不用來了。」我說。

「要是沒有工作的話，戲劇社那邊今晚會有活動，他們叫我去幫忙，你要來嗎？」

「我能幫些什麼？」

「是這樣的，他們今晚在第三座教學大樓的演講廳有個採排，想找人幫忙錄影和拍劇照。我需要人幫忙拍攝。很簡單，立起腳架，按個按鈕的事情。」

「這樣的事情也需要我嗎？」

「總比你在宿舍睡覺有意思。」

於是，我把今天用來看書的空餘時間全都拿去戲劇社拍攝上，前往戲劇社的路上，友澤重複了好幾遍：「總比睡覺好。」

友澤雖然不是戲劇社的成員，不過他好像和戲劇社的每個人都像是非常熟稔的老朋友般，見面時完全沒有隔膜。邀請他幫忙的，是一個四年級修讀政治的學長。因為這是他最後一年留在戲劇社，所以希望能在大學生涯裡有個完美的謝幕，於是找來友澤幫忙拍下他們排演，然後可以看重播找出改善的地方。「也非常歡迎你們可以給點意見。」學長這樣說，同時遞上一份劇本。

他們演出的舞台劇，名字叫《奧菲斯之夢》。

我開始相信一切都是命運使然。縱然蝴蝶怎樣使勁地拍動牠的翅膀，龍捲風的襲來其實也與牠無關。那是關乎宿命的安排。你要死在那場龍捲風裡面，生死冊已經寫好。

傷害別人可以是毫無因由的，我們傷害別人，同時也傷害自己。或許那是來自人類的劣根性。無論是什麼形式的暴力也好，暴力早在不知道的時候就植根在人類的心裡。

紅色幕布從左右兩側拉開，舞台漸亮，由學長飾演的奧菲斯，穿著一身古希臘的男性裝扮，從左側走進舞台的中央。

故事是這樣的：

擁有超凡音樂造詣的奧菲斯來到分隔生死兩地的河流。「唯一能通過冥河的，只有死人。」船夫卡龍用乾旱的聲音無情地拒絕了奧菲斯。奧菲斯以動人的琴聲打動卡龍，他把奧菲斯帶到對岸。奧菲斯沿途遇到許多亡魂，甚至是地獄的守門犬刻耳柏洛斯，他長途跋涉來到哈帝斯面前，懇求冥王放她逝去的妻子一馬。哈帝斯的妻子被他如泣如訴的琴聲所打動，於是請求哈帝斯讓奧菲斯帶走他的妻子。「但要切記，在離開地獄之前，千萬不能回頭看你的妻子。」哈帝斯如是說。開心的奧菲斯照著做了，可是就在人間的陽光照進來之際，欣喜的奧菲斯不小心回頭看了妻子一眼，妻子又被地獄拉回去了。

關於奧菲斯尋妻的部份，劇本基本上也沒有太大的改動，唯一比較大的轉變，在於故事的核心和奧菲斯經歷第二次喪妻之痛後的因由。原來一切也只是奧菲斯的豎琴的一場夢。奧菲斯失去妻子之後，的確有去找冥王，但在渡河的過程中早就凍死了──唯一能通過冥河的，只有死人。後面的部份全都是過於思念主人的豎琴所幻想出來的結局。

奧菲斯在失去妻子之後，能彈奏的，就只剩下悲傷的曲子了。久而久之，陪伴了他半生的豎琴也對他產生了共情。因為悲傷，它才能感受到奧菲斯，它因奧菲斯的悲傷而有了「存在」的憑證。為了更貼近奧菲斯的靈魂，於是產生了第二次喪妻之痛的幻想。失去奧菲斯的豎琴每天失神似的憑著這份傷痛，自己開始彈起悲傷的曲調。天神宙斯看見它可憐的模樣，於是把他安置在銀河的西邊，成為了天琴座，直到掛於天際的那一刻，它還是對於自己的幻想毫不知情。

改動的重點由奧菲斯轉移到他的豎琴上，由奧菲斯宿命般的悲劇轉移至豎琴失去所愛後的精神面貌，成為了一部以傷痛來緩解傷痛的故事。

「真是個悲傷的故事。」我看到劇本的最後一頁，台上的奧菲斯正在渡河。飾演卡龍的，是一個瘦削、矮小的學員。他披著麻色的長袍，以沙啞的聲線說話。

無可否認，他們的製作十分認真，無論是裝扮上還是背景的道具，都相當仔細，他們的演技也是無可置疑。學員即使是演飾只出場不到五分鐘的卡龍也好，他的裝扮、聲線還是眼神，也能感受到他在這個配角身上下了不少功夫。

沒多久，哈帝斯終於出場。穿著紫色配黑色的抖蓬，從舞台的右側進場，帽子拉得非常低，低得都看不見她的眼睛。她說話的時候，我只隱約地看到她的嘴巴在動。我本來也不知道演哈帝斯的，是一名女生，直到她開口說話：「你要緊記千萬不要回頭看啊！」

那個女生一邊說話，一邊利用肢體語言來表達情緒，一時囂張的癱坐在王座上，以神的身份藐視眼前的奧菲斯，一時以溫柔的語氣安撫身邊的妻子。她把哈帝斯這個長居於幽暗之地的冥界之王演繹得唯妙唯肖。唯一可惜的，是她嬌柔的聲線，實在是感受不到作為一個「王」的威嚴。

「要是你敢回頭的話，你的妻子將永遠無法看見太陽的晨曦，她那美麗的瞳孔將永恆地被黑暗淹沒；地上的草坪再也感受不到她那輕盈的足姿而為之嘆息。而你，奧菲斯……」女生走到舞台的最前方，看著觀眾席說話，但當面向我們這個方向的時候，她便愣住了，後面的對白也說不出來。

「抱歉，我忘詞了。我們再重新排一次吧。」她說，然後把抖蓬的帽子脫下來，露出一張化了紫色、配以白色花紋面譜的臉。雖然如此，但仔細觀看的話，她的臉依然十分精緻，讓她來演哈帝斯實在太可惜了，那柔弱的氣質，應該演奧菲斯或者哈帝斯的妻子才更適合。

「不要緊，我們先休息一會吧。」學長笑著說。然後走上前摸了摸她的腦袋，結果「啪」的一聲，他的手被那個女生以非常自然的反射動作撥開了。學長原先的笑容瞬間退了下來。

「離我遠一點。」女生冷冷的回應。

學長沒有說話，他愣住了似的看著那個女生，然後又看了看台下的我，我裝作沒看見，馬上低頭整理相機。

「我們先休息一下吧，我去一下洗手間。」學長沒趣似的走了。

那個女生從舞台左側的樓梯下來，走到觀眾席的最前排，從背包裡拿了一瓶樽裝的橙汁喝，可是怎麼樣也擰不開瓶蓋。她瞄了我一眼，然後裝作若無其事的坐了下來，繼續扭瓶蓋，結果最後一口也沒有喝到。

休息的時間完結，學長從舞台的一側出現，他們又再繼續採排剩下來的劇份，好幾次都是因為那個飾演哈帝斯的女生發不出聲音，而中斷了演出。頭幾次大家還能重新振作精神起來，但時間越來越長的時候，大家都開始露出疲態，出現問題的不再只是那個女生，連只有一句對白的哈帝斯妻子也出錯了。

「要不去喝點水？」學長滿是關懷的問那個女生。雖然抖蓬阻擋了她的眼睛，但我能感覺到她瞄了我一眼。

「你是叫梓彬對吧？可以請你幫忙把那瓶橙汁遞給她嗎？」學長對我說。

我暫停了拍攝，把觀眾席前排的那瓶橙汁拿起，慢慢走到台下遞給那個女生。

「謝謝。」她禮貌地道謝，蹲下來接了橙汁，輕鬆地擰開了瓶蓋，錯愕地看了我一眼，然後裝作若無其事的喝下了橙汁。我把手伸向她，示意替她放好橙汁。她遲疑了一會兒，然後把瓶子擰緊後交給我。

由於耽誤了太多時間的關係，最後他們只是排演了一半。剩下的部份打算在之後再約個時間繼續。第一天拍攝完束，學長請友澤回去把影片發給他，並以羞愧的口吻和我們致歉，說可能要我們再多花幾天的時間幫忙拍攝，並說會以正式公演的前排門票報答我們。我們答謝之後，便收拾好東西離開。於是，一星期總有兩天下課之後我要到演講廳幫忙拍攝，除了和健談的學長有少量交流之外，基本上我從來沒有和那個演哈帝斯的女生說話，她對我顯然地多了一份不適的感覺。

直到最後一次排演結束，我們終於多了一個交流的契機。

最後一次排練結束的那天，我和友澤收拾好道具，等待學長上完廁所之後，一同從第三座教學大樓的正門走出來，然後在不遠處便看見那個演哈帝斯的女生的背影，她一個人走在昏黃的街燈下。

本來和我們並肩同行的學長看見她之後，便草草的向我們道別，加快腳步追上了女孩，女孩好像很抗拒學長似的，不時找機會拉開距離。因為我們與他們相隔了大概十米，所以完全聽不到他們的對話。

「喂，梓彬，你快看看。」友澤眼睛盯著他們兩個說。

「怎麼了？」

「肯定是在吵架，」友澤說，「那個女生好像挺可愛的。學長真會挑。」他一邊說，一邊加快步伐。

「別走那麼快好嗎？腳架很重。」我說。

「我想聽聽他們說什麼。」

「情侶吵架有什麼好看？」

「活該啊，快點分手，女的給我好了。」

我沒有理會友澤的壞心眼，只是跟在他身後維持原本的腳步走著。漸漸地，我們的距離在不知不覺間縮短到兩米左右。我和友澤注意到我們非常接近他們倆之後，便有默契似的放慢腳步、靜了下來。

「期中試要加油啊！二年級的東西不容易呀，有什麼不懂可以問我。」學長說，這時候我才知道女生是二年級的學生。

「關你什麼事？」她瞄了學長一眼。

「真冷淡。」學長以不正經的口吻笑著說。

那個女生抱著臂走在斜坡路上，腳步開始緩慢，也正因如此，我們四個人幾乎是並肩走在一起的。

「咦，你們怎麼還在這裡？」學長說。其實我知道他早就看到我們，但我沒有拆穿。

「是啊，我們準備去商場吃飯。」友澤回答。

「真巧，淼也要去吃飯，我也要吃飯。」學長說。

「要不要一起？」友澤邀請他們。

那個叫淼的女孩先是猶豫了一下，然後說：「唔，你們吃吧。」

「哎呀，別這樣嘛。大家都是同學。」學長說。

「不吃也沒關係呀。」我說。

「難道你不想聽聽他們對你的哈帝斯有什麼評語嗎？」學長問淼。

她又遲疑了一會，然後問：「唔，你們要吃什麼？」

「商場二樓有一家茶餐廳，辣子雞非常好吃。」友澤說。

於是我們四人行來到一家茶餐廳坐下，點了四份辣子雞，來了四碗飯。久違的社交。

雖然說是四個人吃飯，但主要說話的都是學長。起初，友澤也相當柔韌自如的和應學長，可學長的話實在太多了，而且講話速度非常快，讓善於社交的友澤也招格不住，後來他也乾脆靜下來聽學長自己說話算了。話題幾乎都圍繞著他以前去外國當交流生的經歷、拿了多少獎學金，以及正在兩間大公司之間猶疑該接受哪間公司好，諸如此類的，我們莫不關心的話題。雖然如此，我還是故作關心的不時以「嗯」來回應。

「要不要討論一下剛才的舞台劇？剛才拍了很久呢。」友澤以生硬的技巧把話題拉回淼所關心的重點上。

「你們覺得我演的奧菲斯怎樣？」學長問。

「當然非常專業啦。」友澤說。

「你不知道我做了許多參考的啦。比如看了很多關於希臘神話的文獻、這個角色的背景和看了很多著名的希臘神話舞台劇。花了許多功夫呢。淼，你覺得呢？我演得怎樣？」

「奧菲斯又不是主角。沒什麼欣賞的價值。」淼說。學長的臉瞬間沉了下來。他的臉都快要沉到冥河的河底了。

「奧菲斯……怎會不是主角呢？故事明明叫《奧菲斯之夢》……」學長說。

「那證明你看不懂劇本。」淼似乎沒有打算給學長一點點的臉子。

「主角應該是哈帝斯？」友澤插嘴說。

「你到底有沒有認真看過劇本呢？」淼看起來更生氣了。

「這個……梓彬，你說呢？」友澤支支吾吾的，以含糊的語氣問我。

「豎琴才是主角？」我說。

「死物……怎會是……主角？」友澤的臉莫名其妙的紅起來。

「死物成為主角的文學不是有很多嗎？你有沒有看過劉以鬯的《動亂》？不就是參考了法國新小說的實驗性文學作品嗎？」淼說。

當她談論到文學作品的時候，大家都沉默了。

「他們又不是跟你一樣修中文的，怎可能知道？」學長試著打圓場。

「那他又怎會知道豎琴才是主角呀？」淼說。我猜她說的「他」是指我。

「因為我看過劇本。」我回答。

「你覺得劇本如何？是不是寫得很好？我演的哈帝斯怎樣？」淼連番的追問著。

「老實說，劇本的構思相當不錯。尤其是『以傷痛來治療傷痛』的主題很清晰。」我回答。

「評語就只有這樣？」淼說。

一時間我不知道該回應什麼，於是我瞥了一眼友澤。

「他的性格是這樣的，比較沉默。」友澤替我打圓場。

「所以我演的哈帝斯如何？」

「不錯。」我回答。

淼似乎不太滿意我的答案。只有「不錯」嗎？她這樣說。說話的聲音漸漸變小，好像心有不甘似的抱臂凝視著我。

「拜託不要這樣盯著我看。」我說。她沒有理會我似的，身體靠前，右手支在餐桌上，托住腮子失落的繼續看我。

「『不錯』的意思就是演得比一般好一點。」淼說。

「這不是很好嗎？還有進步的空間。」友澤說。

聽完友澤的話之後，淼的樣子變得更納悶了。

「時候都不早了，要不我們回去吧？我看你們還得把器材放回去。」學長說。

回去的時候，我和友澤走在最前面，淼和學長走在後面。學長一直嚷著要送淼回宿舍，淼完全不想搭理他，於是走在友澤旁邊。友澤像是怕了似的，慢慢又和我交換了位置。

「我們是不是在哪裡碰過面？」我問淼。

「怎可能，應該是你記錯了。」淼回答。

「你沒有上過學校後山那個亭嗎？」

「什麼亭？不知道你在說什麼。」她以含糊的聲音回答，「腳架重嗎？可以借給我看看嗎？」於是我把腳架遞給她，她接過來之後像初到健身室舉重的新生那樣，試著把腳架舉高，可並不成功。甫出商場的大門，沿著大橋一路走便是學校大門，路上開始聚集起只有在晚上才出現的小販檔。淼說要去買糖水帶給室友，叫我們先走。我想她是想辦法支開學長，於是便配合的跟她道別。

「這麼晚還吃糖水，不怕長胖嗎？」友澤問。淼聽罷瞪了他一眼，友澤尷尬地乾笑了幾聲，別過頭繼續走。不知是因為一直喋喋不休的學長靜下來，還是因為一直咄咄逼人的淼離開的關係，她走了之後，我頓覺整個人都變輕鬆了。

我對友澤說：「輕鬆了許多呢。」我們三人穿過一條光線暗淡的小徑，偶爾有幾個住附近的居民放狗，芝娃娃看見長得憨厚的金毛尋回犬之後，便發出威脅性的叫聲，金毛尋回犬冷冷的看了牠一眼，便一臉無奈的貼在男主人的腳邊。兩個放狗的人尷尬地相視而笑。領著芝娃娃的主人以溫柔的語調訓斥自己的狗。

「你不用送淼回去嗎？」友澤問學長。

「唉，一言難盡。」學長苦笑了幾下回答。

「慶幸我沒有女朋友，自己一個人多好。」友澤說。我分不清那是自我安慰的說話還是在對學長冷嘲熱諷。「話說回來，梓彬，你和柏婭就這樣就完了？」

嗯。我回答。

「柏婭不是挺好的嗎？你們兩個性格都差不多。她就是女版的你啊。」友澤接著說。

「兩個一樣的人談戀愛不會有結果的。」學長說。

「你和淼就完全是兩種人了。」友澤說。

「唉，我和她又不是情侶。」學長長嘆了一口氣。

「什麼？我還以為你們是在一起了。」友澤驚訝地說。

學長沉默了下來，我看了友澤一眼，但友澤沒有感應到我的眼神，只是眼睛一直注意著前方的路。不久，友澤回過頭來看我，然後說：「喂，梓彬。你的腳架呢？」他看了看我的肩膀，什麼也沒有。

「糟了，腳架還在淼那裡。」我說。

「反正她也要回宿舍，你原路折返應該會遇到的吧？」友澤說。於是，我轉身原路走回去。可走了很長的路，都沒有碰見淼。直到我走到小販檔那裡才見到她。她還在那邊排著隊買東西吃，手上已經提著許多宵夜食物，她背上還揹著腳架。

「腳架。」我從她背後提走腳架袋，她來不及反應似的愣了一下回頭看我。

「嚇死我了！你怎麼走路沒有聲音？像幽靈一樣！」她說。

「抱歉，我一心只想著腳架的事。」

「明明知道你會來，還是被你嚇一跳。」她心有不甘似的說。

「明知道？」我問。

「對啊，不然你以為我在幹嘛？」

「買宵夜？」

「我是因為要等你才買的！」

「為了等我於是買那麼多，實在太委屈了。」

她皺起眉頭看我，像是被說穿了心事似的洩氣地笑了。「總之就是因為要等你拿回腳架才買的，你懂嗎？」她說，然後像魔術師變走白兔似的，在一瞬間收起了笑容。

「明白。」我說。

「還有，我是故意拿你的腳架的。」

「為什麼呢？」

「我有話要跟你說。」

哦。我回答。她生氣得拍了拍自己的額頭。

「你這種人挺讓人火大的。」她說，「能有點年輕人的朝氣嗎？」說罷，她從紙袋裡掏出一串雞肉串燒給我，然後往回宿舍的路走。

「我吃不下了。」

「讓你吃就吃啦。」

我接過雞肉串燒，微微弓起身子，小心翼翼地咬了一口，以免燒汁沾在衣服上。

「我們的確見過面。」她說。

「後山的那個亭子？」我問。

「對，就在後山的那個亭子，可是你不能說出去。」她說。

「為什麼？」

她先是遲疑了一下，想說點什麼，但還是嚥回去了。

「不關你的事。」這是她最後的結論。我也沒有追問下去，因為我也沒有興趣知。

「你先走吧，不用和我一起回去。」淼說。

哦。我回答，於是便加快了腳步。

「喂，」才剛開始加快腳步，她又把我截住了。「因為我不想讓你知道我住在哪個宿舍。」我沒有問原因，但她卻自己說明白了，在我走之前，她還多塞了一袋雞肉串給我。

我別過頭繼續往前走。當我回首的時候，淼已經不在那個地方。回到宿舍之後，洛文把幾張書劵放在我桌上，說是參加抽獎活動抽回來的。他知道我喜歡看書。看到我床邊放著裝有雞肉串的紙袋之後，隨手便拿了一串來吃。

「喜歡吃的話可以全都吃光。」我坐在書桌前打開手提電腦上網。

「你是特意買給我吃的吧？」洛文坐在我床上吃著雞肉串。

「怎麼可能？」我說。

「喂喂，是女孩請的哦？那我更加要吃光。」洛文說。

「拜託不要在我床上吃東西。」我說。

「柏婭嗎？」洛文問。

「不是。」

「新認識的女孩子？」洛文坐回自己的床上。

「真要命。能不能安靜點？」

「喂喂，難道你是同性戀嗎？怎麼我一提到女孩子的事你就那麼生氣呢？」洛文咯咯的笑著說。

我沒有理會他，繼續上網。他發現自討沒趣之後便拿衣服和梳洗用品去洗澡。我漸漸地又開始感到肚子餓，當我走到洛文的桌子檢查紙袋的時候，雞肉串已經被他吃光。

留名 支持

推

多謝支持

多謝巴打支持！！

第四章 黑夜之後

一星期的罷課行動結束，各間大學的學生會正商討要不要將行動升級，他們的聲音開始出現分歧，分別是建議延長罷課的柔和派以及鼓吹全面佔領校園的激進派。在雙方都未有共識之前，大學暫時處於一段像是「休戰」的緩衝期。

雖然學生對於罷課完結之後馬上就要開始期中試感到不滿，但他們當中沒有人打算和教授爭取什麼，而是悶著氣默默去溫習。最後《電影研究》的期中試幾乎八成人不合格，我收到分數以後，暗暗鬆了一口氣。在我認識的人當中，除了友澤之外，就沒有人能逃過這一劫。不僅如此，友澤最後在各科的期中試都考到了不錯的成績。

幾天之後，我在社交網站上發現友澤買了相機，他說要好好獎勵一下用功讀書的自己。

星期五，友澤為了測試新買的相機，於是找了我和他一同到西貢露營。我們相約好在旺角H&M商店旁邊，那個開往西貢的專線小巴站等。我等了大概五分鐘，穿著深藍色運動服的友澤，揹著像龜殼似的沉厚大背包在遠處向我朝手。由旺角去西貢大約四十分鐘的車程，出發前天色開始變得昏昏沉沉，好像快要下雨的樣子。我沒有露營的經驗，也沒有露營的用具，帳篷都是向洛文借的。

專線小巴站沒有太多人排位，小巴內幾乎都是穿得輕便的人，只有我和友澤揹著營具，我猜車內大部分都是西貢的居民。沿途也沒有值得仔細欣賞的事物。小巴在剛出發不久便遇上了微微的細雨，車窗佈滿了稀疏的水珠，萬無目的地盤踞在上面。我看著打在窗前的雨點發呆，眼前密密麻麻的高樓越來越少，雨水慢慢模糊眼前的世界，小巴漸漸遠離城市向著西貢這個小島出發。

起初，我和友澤在上車之後還有客套的寒暄幾句，可是坐在搖搖晃晃的小巴與安靜的車廂裡面，簡直就像坐在搖籃內似的，整個人變得昏昏欲睡，後來我和他乾脆的沉默起來，專注地眺望著外面模糊的雨景發呆。此時，我腦內自動播放著Chet Baker的《Time After Time》，一首古老的Jazz music。

到步之後，我們兩人在超市買了兩盒牛肉和一些午餐肉罐頭、零食和飲品，之後到凍肉店買了瓦斯罐，為我們將共渡的這一夜作準備，之後坐上計程車前往大灘營地。

我們到達營地之後，已經見到各種顏色的帳篷紮根在地上。我總覺得那些大大小小的帳篷就是一個彼此孤立的空間，就像在潮濕的氣候滋養出來的有毒蘑菇似的，讓人不敢靠近。友澤說大灘和黃石碼頭普遍都非常多人，晚上會很吵。他一邊向上走，一邊告訴我，晚上的時候要帶我出來遊蕩一下，還要教我如何利用肉眼觀察哪些帳篷裡面有情侶在親熱。於是我跟著他不停往上走，也忘記走了多久，只記得我們漸漸遠離那些像有毒的蘑菇似的帳篷，最後在四周無人的涼亭附近紮營。

友澤是個露營高手，他以快速的時間搭好兩個營。雖然說是讓我學習一下如何搭營，但他一邊說，一邊親身試範的過程中，也把我的帳篷搭好，我只是幫忙把營骨連接起來而已。

為了好好報答友澤的幫忙，我便決定晚上擔起煮晚飯的責任。我們把自己的東西安置好之後，便到附近的公廁清洗廚具。因為沒有帶刀，於是我用午餐肉罐頭的鋁蓋切午餐肉和金菇。友澤說吃飽之後一定要把食物殘渣分類好，丟到分類垃圾筒內，免得路過的動物在一般的垃圾筒裡翻出來亂吃。

到了傍晚的時份，雨勢變大，我們把帳篷挪進涼亭下面，然後躲回各自的帳篷裡面避雨，入夜之後，聲音變得越來越清晰，無論是車輛駛過馬路時，輪子與地面磨擦的聲音，還是雨水打在樹葉上的聲音也好，都像在你耳邊發出來似的，被放大了好幾倍。

好不容易雨終於停了。我和友澤便決定沿著山上的大路走走。入夜的關係，前路變得無比昏暗，不，應該說是完全的黑暗。沿途的山路幾乎沒有任何的街燈，要不是靠著手電筒和手機的燈，基本上是絕對沒有可能分辨得到方向和前路的。我們走著走著，又開始沉默起來，就像是為了配合黑暗而沉默似的。

「喂，梓彬。」友澤突然打破靜默的氣氛，對著我說話（或者並不是對著我）。

「嗯？」我問。

我們正在一片漆黑的大路上走，我只能憑著天亮時份對這一帶的印象來塑造現時身處的環境、它的景貌。我只知道我們正踩在車輛可以自由駛過的灰色柏油路上，偶爾會有往上駛的私家車經過，短暫的強光勾勒友澤的背影；我們兩側有茂密的大樹，抬頭能隱約看見幾乎與山林融合在一起的夜空，僅此而已。

「要不我們把燈關掉吧？」友澤以平淡的語氣這樣說。

把燈關掉，我們要怎樣走呢？而且沒有燈的話，往上駛的車輛就很難發現我們了，那是非常危險的事。我一邊想，一邊默默看著前方完全不能稱為「路」的黑暗領域。但是，他並沒有等到我的回覆，便毅然把燈關掉了。

「我們把上衣也脫掉吧。」友澤說，也是和關燈的情況一樣，那只是一聲「知會」。

友澤把手電筒的光關掉以後，現在唯一亮起的光，只有我的手機。我往前方的路上揮舞了一下手機，幾乎完全沒有照明的作用，不過是柏油路上多了一塊橢圓形的光圈罷了。於是我乾脆把手機的燈關掉了，集中精神的注視著友澤的背影。現在只剩下完美的黑暗。

關燈之後，我們二人並肩行走，友澤好像被放逐到沙漠的戰俘那樣，肆無忌憚的、光脫脫的走在馬路中央。我不時轉身看看有沒有車，如果有車輛的話，可以先從遠處看見兩顆刺眼的光暈，那樣比較安全。不過我們還是依靠聽覺來判斷身後有沒有車輛。車輛駛近的時候，便跳回狹窄的行人路上。山路越來越多斜，友澤走路的速度越來越快。應該說，他並沒有故意加快速度，只是我的體力開始下降，跟不上他的步速而已。

車輛經過的時候，不時把他那寬厚的肩膀照得白白亮亮。

「我決定車來了就跳出去嚇司機。」友澤一邊說，一邊像揮舞旗幟一般舞動著他的上衣。

「裸男應該沒有太大的殺傷力。」我笑著說。

大概走了半小時的路程，我們終於回到今天初來、佈滿帳篷的營地，周遭恢復了該有的光線。有三個穿著運動裝束的中年女人和我們擦身而過，他們正以我們聽不懂的方言聊天。

帳篷非常安靜似的盤踞在草地上。友澤憑經驗告訴我，如何辨別帳篷的主人是女生還是男生，還說看見女生的話就邀請她們一起玩。我們到附近一個大型的洗手間上廁所，出來的時候，發現有幾頭牛盤踞在燒烤場附近。

友澤把手電筒打開，胡亂照了一番，有時又把雙手扣在手後，就像那種夜間巡邏的保安似的姿勢。我知道他的心裡一定在幻想著一個什麼角色給自己擔演。

就在我們剛要離開這片營地之際，剛才被友澤照過的那個位於石級附近的帳篷，有個外國人走了出來，對著我們說了幾句不清晰的話。因為我們相隔得太遠，所以完全聽不到他在說什麼。

我和友澤互看了對方一眼，然後沒有理會那個外國人便繼續向上走。外國人也就回到自己帳篷裡了。

「他好像在這裡住了很久似的。」我說。

「有些外國人在香港過了居留期，於是便住到山上去了。」友澤說，「當然，也有些是為了省屋租的。」

回去的時候，我們遇到一頭牛。牠孤獨地站在空曠無人的大路上，從遠遠的地方一直注視著我們。當我們走近的時候，牠還發出哞哞的叫聲。直到我們在牠身旁走過，牠才靜下來，只顧著搖擺尾巴，我回頭的時候發現牠正凝視著我。好不容易回到我們的營地，雙腳已經軟得不行，實在走得太多路了。友澤反而覺得走得太短，完全沒有探險的感覺，於是又一個人出去。我一個躺在帳篷裡面發呆。友澤遲遲沒有回來，四周的環境又開始傳來陌生的聲音──颼颼的風聲打在樹林內發出像猛獸磨牙似的讓人渾身不自在，還有無以名狀的昆蟲交雜的鳴叫和大雨過後雨水打在泥地，發出像人的腳步似的聲音。四處無人的夜晚，這些聲音成為了現場的唯一。我拉開帳篷，沿著友澤出發的方向走，腳踏在雨後的泥地有一種黏稠的觸感，雨水不時打在肩膀上，山上的低溫使水珠比平時更冰涼。我撥開草叢的枝椏，前方有隱若的光線，甫出那片樹林之後就是直升機的停機坪，友澤正坐在那裡眺望對岸的景色，他回頭望了我一眼又轉回去。

「這裡挺適合聊天的，對吧？」友澤說。

「感覺滿有情調的。」我說。

「可惜在旁邊的不是女孩子。」友澤笑說，「那個大大的粉紅色帳篷裡面，一定有很多女生。我們應該邀請她們上來的。」

「裡面可能只有和我們擦身而過的那幾個大嬸而已。」我笑著回應，友澤也跟著笑了。

「唉，生活很無聊呢！」友澤把「唉」的聲音拉得長長的，一邊說，一邊用手機的燈光胡亂照射地面。

「偶爾上來露營一下不是挺不錯的嗎？」

「下次帶你去塔門，那裡的景色更棒！」

「你都不喜歡待在家的嗎？」

「回家也很無聊。」友澤說罷，站起身來，突然對住對岸大叫：「啊──」然後雙手撐著腰，稍稍停頓了片刻說：「沒有回音。」

「估計下面的人都給你吵醒了。」我說。

片刻之後，我看著像定了格似的海洋在不經意之間開始發呆。

「你不起來叫一下嗎？」友澤問。

「叫什麼？」

「叫什麼都可以。」

「靜靜坐著就好。」

「真無聊。」友澤繼續撐著腰，眼睛直勾勾的看著大海，「梓彬啊，你不發點聲音的話，會被拋棄的。所謂『社會』就是專門為了拋棄掉那些不願意說話的人而存在。」

這個時候或許是需要啤酒的，可是我們只買了水，而且友澤不喝酒。

「友澤，畢業之後有什麼打算？」

「你呢？」友澤嘖嘖的苦笑了兩聲。

我遲疑了一會，然後回答：「不知道啊，可身邊的同學都開始在找實習，想盡辦法讓自己的履歷表豐富起來。」我說。

「我打算先工作一年，然後就把所有錢拿去旅行，再玩過一兩年，然後才回來工作。」友澤說。

「你父母不會反對嗎？不用給『家用』？」

「這種事情嘛，我弟弟會處理啦。不用我擔心。」

我們又陷入片刻的沉默。浩瀚的夜空與山下的景色交融，海就像是從天空瀉了下來似的，與天連成一片。看似一望無際的海洋上，有一座長長的，不知連接到哪裡的橋。零星的船隻就像星星般，毫無目的地飄浮在漆黑的海面上，深夜的海有屬於它獨有的安靜。底下的建築物閃爍著斑駁的燈光，使無星的蒼穹更為孤單，它就像一個遲暮的老人，正低垂著兩眼，沉默的注視著文明的繁華。

友澤繼續剛才的話題：「前幾天我爸約了個房地產中介出來，叫我去看看新房子，」友澤與夜空對視了一眼，接著說：「他給我買樓了。」

「真好。」我說。

「不用煩買樓，不用煩什麼家庭責任。我現在就欠一個女朋友而已。」友澤笑了笑，然後繼續說：「三十歲前能找到女朋友嗎？」

「感情的事，急不來吧？」我說。

「你當然不急呀！我都二十八了！」友澤說。

「真的假的？原來你已經二十八？」我問。

「我沒有提起過嗎？我讀好多年書了。」友澤說。

「看樣子真的看不出來。」

「中學畢業之後，讀了個基礎文憑，然後又到了國外『工作假期』，回來之後又重新讀了個高級文憑，然後又回到這裡讀四年制的大學。」

「很漫長。」

「沒法子呀，不念書好像沒有什麼可以做了。」

「沒有什麼可以做了」這句話，就像是一句將被證實的預言，敲打著我空殼似的心房。所謂的意義又是什麼？大學畢業之後，我們將在有盡的餘生之中不斷工作，直到退休。然後用老邁、無力的雙手打開存摺，用欣慰的目光打量上面窮盡一生爭取回來所謂的「努力」的憑證。這就是我們趨之若鶩的意義嗎？

第五章 只要你需要我

或許是因為第一次露營，前晚我沒有睡好，躺在帳篷裡總被陌生的聲音吵醒。我一直在半睡半醒的狀態，直到淡白的日光穿過帳篷曬在身上才意識到已經天亮，當我走出帳篷的時候，友澤已經在收拾東西準備回到西貢市中心。我們徒步下山，走了很久的時間才回到鬧市。在一家非常好客的茶餐廳點了兩份有英式炒蛋的早餐。穿著潔白的茶餐廳制服的阿姨熱情的拉了兩張椅子來，讓我們把沉重的背包和營具放在椅子上。我習慣每天早上喝一杯熱奶茶，不加糖。

吃過早餐之後，我們一起回到學校。今天是星期日，從走廊看到盡頭，宿舍變得份外寧靜，每一家的房門都牢牢關起來，就像是正在進行某種宗教儀式似的拒絕了一切的異教徒，使走廊多了一份莫名的莊嚴。

我回到自己的房間之後，洛文不在，於是把營具放到洛文的衣櫃旁邊。他的電腦忘記關掉，上面的音樂播放器還放著Beatles的Hey Jude。

Hey Jude, Don't make it bad

Take a sad song and make it better

輕快的音樂讓我萌生睡意，我決定去洗個澡，然後再睡一會。睡醒之後已經三點多，播放器的音樂早已停止播放，可是洛文還沒有回來。我穿上墨綠色的Uniquo純色衣服，換了一條淺藍色的牛仔短褲，繫好New balance休閒鞋的鞋帶，出門吃午飯。

溫暖的陽光撤在草地上，黑色的貓咪趴在石欄睡覺，有人經過的時候也不起來看一眼，耳朵微微抖動著，像是在做什麼奇怪的夢。宿舍附近的一片大草地，聚集了一群人在聽音樂，好像是音樂社的活動。一個人彈著木結他，另一個人雙手握著麥克風，自由自在地唱歌。我沒有戴眼鏡，所以看不清唱歌的是誰。當我湊過去看的時候，我才發現正在彈結他的是洛文。

人群就這樣坐在草地上，面帶著幸福的笑容在享受音樂。微風宛如從波希米亞的平原吹來，帶著醺醉的愉悅，輕輕觸碰細碎的短草，順著音樂輕快的節奏搖擺。我站在不遠處觀望了一會兒，人群中有一個熟悉的面孔從裡面鑽了出來，那個人正是明里。

明里很快也看見了我，她向我投來一個友善的笑容，這是我從認識她而來從來沒有看過的、美麗的笑容。

「我臉上有東西嗎？」明里問，再次泛起沁人的笑臉。我才意識到我凝視了她很久。

「不是。」我回答，「只是好像沒有見過你笑，所以愣住了。你今天心情好像很好。」

「我笑得好難看？」明里摸了摸自己雪白的臉頰，滿是疑惑似的看著我。

「怎麼會？」我回答，聲音比剛大才了些，我意識到自己反應有點過大。

「那就好了。」她說。

「你的腿好回來了嗎？」

「腿？」明里似乎把一個多月前的事忘記得一乾二淨。

「就是上次的，跳舞的時候腫起來的腳傷。」我說。

「好起來了……吧？」她說，然後微微拉起黑色長裙到自己的小腿位置，看了看自己的腳踝，腫起來的瘀傷沒有了。

「那就好。」我回答。

「那你呢？」明里問。

「我沒什麼大礙啊。」我說，「跳舞比較容易受傷吧？」

「其實也不是只有跳舞才會受傷的，人都很容易受傷。無論是身體還是心靈。不過我們該幸慶的是，能療傷的方法有很多。」

「例如聽音樂？」我笑著說。

「居然聽明白我在說什麼。」明里又笑了。溫柔的笑容和波希米亞溫暖的風。

「藝術就是一種宣洩情緒的好辦法，不是嗎？」我說。

「所以我才喜歡跳舞啊。」明里說。

在不知不覺間，原來我們已經離開了剛才的那片草地，並肩的往著未知的方向前進。我們不時踩在落葉上，葉片發出簌簌的清脆的聲音，我們就像在很早以前已經認識似的，在聊天的過程中忘記時間的存在。

「不過很矛盾，有時候跳舞就是會受傷，可是那種受傷的感覺卻很實在，然後心靈的痛楚仿佛被轉移了似的，正被那種身體的痛感消解。」明里一邊說，一邊撫摸著自己的前臂。

「可能是因為精神的傷痛，我們無法用手去觸摸，於是那種痛被肉體隔絕，使我們內在更痛苦。我們唯一能觸摸得到痛楚，只有那實在的痛口。人就是很奇怪的生物，明知道會痛，還是本著好奇心，用骯髒的手去觸摸傷口。」

明里淡淡的笑了，黑色的髮尾翹起的部份不時輕掃她雪白的臉頰。我們一路漫無目的的走著，我連自己要去吃東西的事也忘記了，直到饑餓感襲來我才記起。

「要一起吃東西嗎？」我問。

「可以的話，我也想。可惜今天有約。」明里說。

「太可惜了。」

「可以的話，可以陪我一起走到學校大門嗎？」明里說話的語調非常輕。

「當然沒有問題。我也打算到外面的餐廳吃飯。」

謝謝你。明里說。一陣莫名的痛感湧進我的胸腔，我無法解釋當中的原因。我們一路走到學校的大門，明里在那裡停了下來，說要等人。走之前我主動提出交換電話號碼，並真誠的告訴她，希望之後可以再見面。

「如果可以的話，我希望我們可以多聊一會。」我說。

「梓彬，只要你需要我，我會在的。」明里說。我們在校門前道別。不久，一輛月光藍的保時捷停在校門，明里坐上副駕的位置後，車便沒有遲疑地發動，一聲悶響之後，消失不見。

我從社交平台找到明里的帳號，她很快便接受了我的交友邀請。她的相片不多，沒有個人照片，全都是風景相。每張照片都配有一句看不懂什麼意思的日文字，只有偶爾的照片附有中文字的描述。

十月已經開始第四周了，身邊的一切可以說是沒有任何變化，也可以是在微妙之間產生了變化。即使我和柏婭經常上同一節的導修課，我也好像很久也沒有再見過彼此似的，或許那是我的潛意識故意掩蓋了她的存在吧？

專心研究拍攝的友澤，和擅長拍攝的小麥色女孩多了一個共同的喜好。友澤好像覺得自己已經在學術領域精通了似的，開始轉向進修攝影的技巧。之後的課堂友澤乾脆和她坐在一塊，方便下課之後一起去研究攝影的事。往後的時間，他們都一起吃午飯、下課之後一起到自修室複習。我為了不打擾他們，於是選擇自己一個吃飯和溫習。各科的期中試的成績終於出爐，我全部都沒有當掉，甚至考得不錯，當然友澤考得更好。

十一月發生了很多事，學運的火苗不但沒有被澆熄，反而像野火一般蔓延到社會上。學校又面臨著要停課的情況。來上課的人越來越少，大家都把精力投放在參與遊行、聲援被捕人仕的運動上。幾乎每一節課都變得很冷清。我已經有將近一星期沒有見過炸彈，聽其他同學說，好像在某間大學院校看見疑似是他的身影。父母要求我每晚向他們報平安，甚至叫我回家住幾天也不要待在宿舍。我和他們說宿舍很安全，而且你的兒子只是一個鼠輩懦夫，又怎敢參與什麼社會運動呢？

自從社運爆發之後，這種冷清的感覺還滲入到宿舍的每個角落。休憩室的電視沒有再被打開過，我曾一度以為它壞了，結果打開的時候還活得好好的。這幾天洛文都很晚才回宿舍，有時甚至不回來。有一晚他回來的時候右手裹住了紗布，說是被「東西」燙傷，我也沒有多問。

洛文不在宿舍的日子，我一個人不知道可以做些什麼。於是打開電腦看新聞直播。每一個新聞台都播放著幾乎一樣的東西，可是卻可以用截然不同的立場去報導同一件「事實」。我看著和我年紀相約的年輕人被警察踩頭；看著一個瘦弱的男生滿口鮮血被按在地上；我看見有老人被推倒。

有一段時間，我選擇再也不看這樣的新聞，讓自己的生活重回正軌。又過了一段時間，我選擇強迫自己看這樣的新聞，測試自己的心有沒有麻木。只要能感受到心痛，我便慶幸自己還活著，同時又為自己那苟且活著的生命而感到羞恥。

我買了許多啤酒，喝得大醉之後便躺在床上，睡醒又設法讓自己再睡。

「梓彬，只要你需要我，我會在的。」明里的聲音像囈語一樣纏繞在我的床邊，後來甚至能看見她的樣子，我試圖捉緊那飄浮不定的幻像，最後卻只有落空的希望。

「梓彬，只要你需要我，我會在的。」她在我耳邊用溫柔的聲線對著我說話。我抱住明里，和她擁吻，我需要她，即使我不知道她需不需要我。不，記憶是什麼時候開始出現錯亂的呢？這一切根本沒有發生過。在片刻的酒醒之後，房間依舊漆黑一片，電腦沒有關上，所以新聞直播繼續無情地播放，而且急速得像個呢喃的和尚，背誦著超渡惡鬼的經文。我聽著仿如經文的現場旁述，毫無招架的力量，我不是英雄，我只想痛哭一場，然後跳進只有明里的夢，可是這裡是現實，這是連哭也感到奢侈的現實。

夢醒了，隨伴著劇烈的頭痛在天亮時份不動聲色的襲來，不帶半點憐憫和慈悲。
＊

＊
星期一的早上，我如常上課。

社運的爆發沒有導致學校再度停課，校園各處依舊聚集著一大群青春洋溢的學生，學校好像沒有具體的變化，他們仍然有秩序地等候久久未來的升降機，親切的保安仍會對每一個投向他的眼神說早安，唯一稱得上變化的可能只有那單薄的貼滿了文宣的牆身。

小麥色女孩以自己的名義組織了一隊大學新聞台，他們開了一個社交平台的專頁，只招攬熟悉的人加入，以義務性質到遊行的地點採訪。《戲劇理論課》的中段休息時，小麥色女孩走到友澤和我面前，雙手支在書桌問：「友澤，你要不要加入？」我在她的臉上已看不見任何夏威夷的風情。

「我再考慮一下吧。」友澤回答。

「為什麼呢？這可是一件意義重大的事呀。」小麥色女孩不解地看著友澤。

「我得看看有沒有時間嘛，你就讓我考慮一下吧。」友澤支支吾吾地說，然後翻開筆記，用藍色的原子筆漫無目的地亂圈。

「那好吧。」小麥色女孩沒趣地走開了，走之前也沒有看我一眼。

「怎麼了，你沒有興趣嗎？」我問。

「你知道他們的採訪不是合法的嗎？」友澤吞吞吐吐地說，說話的時候還刻意降低了聲量。

「不怕被抓嗎？」我問。

「唉，她當然不怕啦。她自然有很多方法保障自己。她在每間大學都有相熟的朋友，基本上就是每去一個地方都有朋友接應自己的那種人。」友澤說。

「難怪。」我說。

「梓彬，你有去過現場看看嗎？」友澤問。

「怎麼了？」

「我認為那會是個創作的好機會，你看看。」友澤說罷，從背包裡掏出新買的那枚相機，給我看裡面的照片，每一張都被他調成黑白色，拍攝的角度是在高處拍下去的，有些則是以滿滿的人群作為前景，聚焦在一家破碎的餐廳內。

「是不是很有感覺？」友澤問。

「不會有危險嗎？」我問。

「有什麼危險？最重要是懂得『走位』。」友澤一邊說，一邊撥動相機的輪盤，一幀幀黑白色的照片像走馬燈一樣在我眼前跳動。

「給你看看一張非常棒的照片！」相機內展現的，是一張示威者的照片。雖然是戴著面罩，但憑著那身材和髮型，一看就知道是個與我們年紀相差無幾、身型臃腫的男性。他穿著純黑色的衣服，戴著黑色的單車頭盔和白色的工地手套，手上端著一瓶汽油彈。友澤喜孜孜地笑了。

「怎麼樣？」友澤問。

「難怪你今天特意坐我在旁邊，原來是想向我炫耀你的相機。」

「也不完全是啦。」友澤笑說。

「你是怎麼拍到的？」

「If your pictures aren't good enough, you aren't close enough.」友澤引用Robert Capa的名言說。

「不過這種照片不能被人看到吧？」我說。

「但你不覺得拍得很有感覺嗎？一看就很有藝術性呀，何況蒙住面誰會知道這個人是誰？我說，如果他是我們的同學，你也不會知道，對不對？你再看看！」友澤好像非常滿意這張照片。

他解釋這張照片如何應用三分法、黃金比例和用了什麼光圈、快門諸如此類的東西。友澤這個人無論做什麼都會在事前做許多理論性的資料搜集。我沒有閒心聽他的解釋，於是把注意力放回教授的說話之中。下課之後，友澤沒有問我要不要一起吃飯，我知道那是因為他要和小麥色女孩吃飯，為了避免尷尬所以就沒有叫我。所以我識趣地收好書包準備離開，離開之前友澤截住了我。

「喂，梓彬！你要不要也加入攝影學會？」友澤問。

「我對攝影沒有太大的興趣，何況我連相機也買不起。」

「相機這種東西嘛，省點錢就能買了。」友澤笑了笑，接著說：「這樣吧，十一月尾我們攝影學會在新教學大樓的體育館有個攝影展，可以的話你也來看看，或者能讓你愛上攝影呢。」

「原來你的目的是宣傳，你直接跟我說就好了呀，不用繞圈子。」我說。

「不完全是，不完全是。」友澤尷尬地笑了。升降機剛好來到，他便和小麥色女孩擠進去消失不見。

＊

星期二的早晨，我翹課去了學校食堂吃早餐。說起來真矛盾，今天是早上九點的課，十一點下課，如果教授仁慈的話，十點五十分便會放我們走，然後我就可以趕上十一點賣完的早餐，但這種情況非常少，一般只有超時，從來沒有準時。我覺得餓著上課實在太辛苦，於是不知道什麼時候開始，有了提早半小時到食堂吃早餐再去上課的習慣。可我還是敵不過懶床，起來的時候已經八點三十分，我本來可以趕上九點的課，但我選擇了翹課去吃早餐。休閒的星期二，大部份學生都趕去上課，整個食堂幾乎只有我一人，晨曦的陽光撤在落地玻璃窗，寬闊的空間感使人的心情變好，我坐在望窗的高椅子位置，一邊享受我的牛油多士，一邊看著青春洋溢的女孩子經過。奇怪的是，今天多了許多穿著中學校服的學生穿梭在校園的各個角落。

吃過早餐之後才十點半，距離下一節課還有很長一段時間，於是我打算到電腦室找老舊的電影看，打發一下這段空白。穿過新教學大樓的一條長廊，看到許多掛有學系名字的攤位並排連在一起，我才知道原來今天是大學開放日。

許多髮型一式一樣的中學生像農場裡的鵝一樣，頸子伸得很長去湊近到各個攤位。其中一個學系特別受中學生青睞，尤其是男學生。

那個攤位的旁邊立了一塊約一點五米高的古書，就是那種深藍色封面的線裝書。上面寫著「中文系」三個大字，這個裝飾物雖然很吸引，但顯然地大家的目光也不是投在它身上的。

我本著好奇心走過去看的時候，才發現站在攤位裡的是淼，她穿著一襲米黃色的棉麻背心長裙，斜背著一個小巧的皮革手提袋。起初她也看不見我，直到她的同學走來頂替她的位置，然後她走出來到自動售賣機買飲料時才看到我，巧合的是，她這次也和第一次見面那樣，扭不開瓶蓋。

她瞪了我一眼，然後站到售賣機一旁，裝作若無其事的繼續扭那瓶橙汁。於是我也跟著她買了一瓶橙汁，然後就這樣默默的看著她扭了三分鐘的瓶蓋。我知道她就是嘴硬，明明擰不開，偏偏不想讓我幫她。

蟬鳴以規律的頻率繼續不知疲勞地鳴叫，陽光剛好落在自動售賣機的玻璃上，飄浮的塵粒隨處可見。我遞上手上那瓶已經擰開瓶蓋的橙汁給她。

「你怎麼不能直接地說『我來幫你開』呢？你這個真的多管閒事！多管閒事就算了，你還得用這種『別扭』的方法來幫助人，真是讓人不舒服！」淼說罷，搶走我手上那瓶橙汁。

「可是你也沒有開口叫我幫助呀……」

「真的被你氣死了。」淼喝了一口橙汁，說話的語氣很快又平靜下來，「你不用上課嗎？」

「翹課了。」我回答。

「壞學生。難怪傻頭傻腦的。」淼說，「既然有空，就過來看一下我們的攤位吧，有東西送啊。」

我們又回到那個「中文系」的攤位，男學生已經比剛才少了很多。攤位上放了許多手作的精品，例如是仿照竹書外型所造的筆袋、線裝書模樣的筆記和印有水墨畫的文件夾等等，淼說這都是她構思出來的東西。

「造得很精緻。」我說。

「那當然，因為是我造的。」淼又重複了一遍。

「話說，戲劇社那邊排練怎樣？」

「那個嘛……我退出了。」淼用含糊的聲音說。

「退出了？」

「他們找了別的人來演哈帝斯。」

「那你也不用完全退出吧？劇本是你寫的，你可以做幕後的工作呀。」

「如果不是我喜歡的東西，那我寧願完全不要呀。我說要演哈帝斯，那我就得是哈帝斯。要我站在黑黑的舞台後面，看著別人糟蹋我的劇本，那是不可能的。你明白嗎？」

「然後你就乾脆退出了？那你劇本怎麼辦？」

「就是因為這樣我和劇團的人吵了一架。最後他們決定棄用我的劇本，把舊版本的希臘神話『奧菲斯』演一次就算了，真是無聊透頂了！」淼一口氣說完，停頓了片刻，腦袋好像又有新的想法在運轉，然後又說：「不，應該說是我不讓他們用我的劇本，然後瀟灑的一個人離開劇社。哼！」她像是要整理亂放的文件夾一樣重新編排了自己剛才說的話。

「劇本寫得不錯啊，就這樣少了出演的機會，不是很可惜嗎？」

「可惜是可惜，所以他們現在更應該後悔找別人來頂替我。我討厭被別人取代，你明白嗎？何況我已經把自己的劇本拿去投稿了。總會有其他人欣賞吧？」她堅定地看著我說。當有中學生來諮詢的時候，她又重拾回對待陌生人的那種溫柔的態度。

沒多久，淼的兩個同學買飯盒回來。兩個都是女生，比較矮小的那個拿著三人份量的飯盒，留著厚實的冬菇頭髮型，戴了一副完全是圓型的黑框眼鏡。另一個女生比較瘦，穿著柔軟的黑色傘裙，非常斯文的造型，但樣子看起來有點老成，就是好容易被人誤會是老師的那種長相。

「我們幫你買了米線，但不知道你要喝什麼，於是隨便點了。」矮小的那個說。

「沒關係，我什麼都可以，謝謝！」淼說，然後興高采烈地打開膠碗，熱騰騰的蒸氣從裡面湧出來，淼感覺更高興了，「啪」的一下扳開木筷子。

他們坐在攤位裡吃米線，有中學生來的時候就站起身趕忙地介紹，瘦瘦的那個女生雖然不愛說話，但吃東西的速度非常快，似乎是想省下吃東西的時間來應付人流。

很快地，她們製作的小禮物已經所剩無幾，矮個子女生說要回去中文系學會的那個房間補充，淼卻主動地說她去拿就好。我留在那個攤位有點尷尬，於是跟著淼去那裡幫忙。

淼說中文系學會歷年來都是設在舊教學大樓那邊的地下層，那個房間比宿舍的房間只是大一點點，而且冷氣機時好時壞，開不了的時候房間便會變得非常熱。她們曾經告訴過學校的管理層去修理，但學校的人來檢查的時候，冷氣又神奇地乖乖聽話，完全沒有她們所說的時好時壞，於是管理層便沒有再理了。

我們坐升降機到達底層，可能是因為這裡的使用率比較低，而且又是早上的關係，學校為了節省電量，把底層的光線調到非常暗，冷氣更加不用說，那不過是比外面涼快一點點而已。

從升降機右拐，有一條長長的、天花板左右兩邊有一排圓型LCD燈的走廊，走廊兩側都有房間，但好多已經荒廢了。淼說其他學會早已從底層搬到另一座新的教學大樓，那邊的房間更大，而且光線充足。她們也曾經向管理層申請過調房，但沒有得到批准。

「燈壞掉的那裡就是中文學會的房間了。」淼指著走廊的盡頭，上方沒有光線照到的那個房間。

我們推開房門，先是一陣霉爛的氣味撲進鼻子，然後映入眼簾的，是遍佈整間房的紙皮箱。淼打開掛在天花板的吊燈，燈泡像剛睡醒那樣，緩慢地閃爍了好幾下後才完全亮起來，雖然吊燈看起來滿有情調的，但光線並不夠亮，房間昏昏暗暗，只足夠讓我們看清雜物的輪廓。吊燈被冷氣機吹出來的冷風弄得輕微地搖晃。遍佈紙皮箱和雜物的房間只留下一條狹窄的通道。淼把紙皮箱挪到另一張稍有空位的桌面上，然後走到更深處尋找放有小禮物的箱子。

「阿嚏──」淼一邊找，一邊打噴嚏。

「這裡塵也太大了吧？」我說。

「所以我每次也很討厭來這裡，一來到我的鼻敏感又犯了。」她一邊說著，一邊瞇起眼睛，一副又想打噴嚏的樣子。沒一會兒，房間的燈泡突然閃爍起來，整個環境接近完全漆黑，只是偶爾有幾秒亮起微弱的光，但很快又滅了。淼好像習慣了似的掏出了手機作照明，繼續尋找那箱小禮物。

「你們有後備燈泡嗎？」我問。

「有是有啊，但我們都不夠高裝上去，所以一直在用這個時好時壞的燈。」

「你們應該招攬一些高高的男生進來做雜務。」我說。

「才不要，男生有時候比女生更麻煩，你看看學長就知道了。」淼說罷又打了個噴嚏。

「那是因為學長纏住你才變得麻煩，不是所有男生都麻煩的。」

「那為什麼不能招高高的女生呢？你是有性別歧視嗎？」

「我是支持平權的。只是想說，一般這種體力活動，男生做比較安全吧？」

「不是所有女生體力都不好的，你這是刻板印象，就像哈帝斯為什麼一定是男的才能演？為什麼呢？」

「看來你非常介意劇社的事啊。」我笑了笑。

「才沒有。我根本一點都不介意，只是剛好想到這個例子而已。」淼搬出一個膠箱，然後掏出幾個裝有小禮物的環保袋。不久，房間又飄來燒焦似的氣味，下一秒吊燈完全熄了。看來氣味是燈泡發出的，於是我把燈泡的開關關掉。

「喂，你嗅到嗎？看來真的需要換掉燈泡了，不知道會不會爆炸。」我說。

「你不要亂說啦！要是真的爆炸的話，我也會把你一起炸掉。」淼把那些環保袋放到近門口的桌子上，然後從桌底拿出一盒新的電燈泡，搬了一張椅子在天花板的燈泡下方，準備上去換。

「讓我告訴你，女生都可以換電泡的。」淼踩上椅子，嘗試把燈泡弄下來，勾了好幾次也勾不到。於是又試著掂起腳尖，可無論怎樣都勾不到燈泡，她努力平衡著搖搖欲墜的身體。我看她的動作非常危險，於是走了上前想扶她。

「讓我來吧。」說罷，我伸出手試意拉她下來。

「不用！」她沒有拉住我的手自己下來了，下來前努力再試了幾下，結果還是勾不到，最後才洩了氣似的把新燈泡塞到我手上。

「這不是性別的問題，這是身高的問題所以我才換不到燈泡的！」淼雙手抱胸前說。

我沒有回應，只是默默地站上椅子，把燈泡擰下來，房間的溫度不知怎地越來越高。

「喂，至少讓我幫忙扶住你吧？」淼說罷，雙手抓住我的小腿。

「隨你吧。」我說，然後準備裝上新的燈泡，但舊的燈泡實在太多塵了，一擰下來便塵土飛揚，弄得我也快要打噴嚏。

「你有沒有覺得越來越熱？」

「我們這間房的冷氣也是時好時壞的。」

「還有很多塵。」

「梓彬。」

「怎麼了？」

「你真的覺得我寫的劇本很好嗎？」

「很好啊，怎麼了？為什麼要在我換燈泡的時候問這種莫名其妙的問題呢？」

「沒有啊，只是剛好想到就想問而已。」

「看不出來。」

「什麼？」

「原來你也有對自己的作品沒有自信的時候。」

「你不明白的。」

「你不說我怎樣明白？」

「如果我向你承認我非常努力，那就意味著我對你已經毫無保留了，你知道嗎？你得替我保守這個秘密。」淼說話的聲音開始變得支支吾吾，與平時的她截然是兩個人。

「你是指在涼亭的事吧？」

「我不想被人知道自己正在努力做某一件事，如果最後出來的結果也是很糟糕，那就會被人取笑。」

「可是努力的人才會被人欣賞，不是嗎？」

「從小到大我也不用花費太多的努力就能得到好成績呀，我希望一直都這樣，被人用羨慕的目光注視著，大家都要覺得我很輕鬆才對。為什麼上到大學以後，大家的目光都不再注視我呢？為什麼非要在別人面前顯示自己的努力不可呢？」

「因為大學有很多厲害的人，那怎可以和中學的人比較呢？」

「所以說你不會明白。」

「阿嚏──」

「阿──嚏！」

我們兩個像是互相感染了似的一起打噴嚏，握在手上的吊燈也因為我在打噴嚏而晃來晃去，「喂，你不要再搖啦，我要掉下來了。」我說。淼一邊打噴嚏一邊拽住我的腿。

好不容易裝上去的吊燈突然亮起來了，猛烈的光線在毫無預兆的情況下射向我的眼睛，我反射性地鬆開了手，那個吊燈就在房間內像進行巡禮的戰機那樣在上空盤旋。

「為什麼會亮了？不是關了開關的嗎？」淼問。

「不知道啊。」我努力保持平衡，然後試著抓回那架正在半空畫圓的戰機。

「笨蛋──阿嚏！你關的是冷氣機！難怪變得越來越熱了！阿嚏！」淼一邊說，一邊打噴嚏。

燈不停地搖擺，亮光不時照向我，又不時照向淼。我低頭看著她，暖色的燈光不時撒落在她的臉上。她用手擋住射向她的光線，從手指的夾縫瞇著眼睛看我，燈繼續規律性地繞圈搖晃，淼就在我的視線內若隱若現。我放棄捉住燈泡的念頭，決定要回到地面，因為再這樣下去我怕會摔在淼身上。

她雖然不停打噴嚏，但還是堅持拽住我的小腿，可能也是怕我會摔吧？我小心翼翼地從椅子上下去，空間太狹窄讓我們都沒有容身的位置。我們幾乎都是鼻子貼鼻子的站在同一格階磚，燈繼續搖晃，不時把我們這邊照亮，使我不時透過光線與淼對視，她那雙靈動的眼睛凝結似的和我對視了很久，我的耳根通紅了。

不知道是因為房間太熱使人頭昏腦脹，暫停了我們的思考，還是搖晃的燈帶起了催眠似的作用，我們兩人互相凝視了對方一段時間，我不知道她現在在想什麼，但我現在的腦袋是一片空白，唯一能劇烈地感受得到的，只有淼那輕輕呼出的氣息。

「好熱……」淼先開口說話，然後把我推開。

「我……去開冷氣。」我稍為恢復思考後，第一句說的話。

「不用了，把燈關上，我們回去吧。」淼說。

＊
那天我幫她把小禮物放到攤位後便回去上第二節的課，可無論怎樣我再也沒法子專心去聆聽教授的說話。我腦子內全都是關於淼的想法。人一旦活著就沒可能不在乎其他人的想法；人一旦活著就無可避免地懼怕其他人的存在。因為他們正正是「我不是世界的中心」，鐵一般似的證明。為什麼舞台的鎂光燈總是照著別人？我們為什麼非要得到關注不可呢？為什麼「我們」是「我們」呢？我只想是我。

新手寫選項故 希望各位比下意見

第六章 刺蝟困境

友澤在大學四年級最後一個學期開始不久便自殺死了，屍體在西貢的某個山腳發現。

他自殺的前一天曾經和我見過面，我沒想到那竟然成為了我和他最後一次見面，也沒想到他居然比我還早死，更加沒有想過他和我一樣，原來一直有自殺的念頭。有那麼一段時間我會夢到和他露營的記憶，他用凝視夜空的那個眼神看著我，然後和我說：「梓彬啊，人生真是很無聊。」

大家都無辦法得知友澤是為了什麼而去自殺的。可我認為一個人選擇去死並不單單只有一個原因，可能擁有一百萬個原因，甚至是沒有原因。一個擁有健康身體，生活在富裕的家庭、看似無憂無慮的人，還沒有過半百歲的生命，就斷定自己已經活夠了，那很荒謬嗎？也許只是我們都太自我中心了。

直到很長的一段時間，我仍然無法想像他死的時候是懷著怎樣的心情離開這個世界。我永遠也無法穿過那堵無形的牆的原因，可能是我曾經太羨慕友澤。他有健康的身體，而且愛好做運動，樣子比實際年齡年輕十歲，就像可以有無盡的體力去探索未知的世界。他的家境富裕，畢業之後並不需要擔心家裡的經濟狀況。家裡除了他之外，還有一個像是「後備」的弟弟。（或許他也成為了家庭的「後備」也不一定。）即使他的人生一蹋糊塗，他的弟弟還是可以承擔起所有家庭責任。他的人生除了要好好活下去找尋所謂的意義外，就沒有其他事可以做了。

完全沒有其他事可以做了。

＊

在事件還沒有發生之前，我帶著淼應邀去看攝影學會主辦的攝影展。那是十一尾的事，秋風才剛剛掛起。

淼是從學長口中得知攝影學會舉辦了攝影展的。她知道之後便打電話來，吞吞吐吐的問我有沒有興趣一起去。

我預早了十五分鐘出門，但去到的時候，已經看見淼在體育館門外等我。她今天穿了一套灰色的棉麻連身裙，戴著一頂Triffer Origina軍綠色的漁夫帽，背了一個白色的、印了手繪圖畫的麻布袋，非常適合看藝術展的造型。

攝影展在新教學大樓的一個小型體育館舉辦。雖然說不上很大規模，但剛踏進門口便有學員走來接待，而接待處亦擺放了各式各樣關於展品資料的名片和小冊子。

「做得非常認真呢。」淼隨手翻起一本小冊子。

他們利用展板砌成一個個展示區，每個展示區都有系統地分類好不同展品的題材。有些同學喜歡動物，就擺放在同一個區域，有些喜歡拍攝社會題材，放在另一個區域。展板除了貼有他們拍攝的作品之外，還放了一部電腦，剪輯了配有音樂的短片介紹自己的作品，有些更把自己的作品製成明信片擺賣。友澤的展區在社會議題那邊，當我走到他的攤位時，他正恭恭敬敬地向來賓介紹他的作品。來賓一邊點頭，一邊專心地以相機拍攝他的攤位。

他看到我們之後，便自信滿滿地以「怎樣，很棒吧？」的表情向我們招手。

「怎樣？」友澤問，露出燦爛的笑容。

「非常好。」我說。

淼沒有回應友澤，自顧自的湊近展板仔細端詳他的作品。

「你看看，這些都是我拍的。剛剛還有媒體來採訪，完全意想不到啊。」

展板上全貼滿了關於最近社會運動的照片，雖然不是整齊地排列好，但是顯然地有它們的規律。照片都是以紅色為主色調，由底部「遊行」系列一直到頂部「抗爭」系列的照片，就像是一部歷史紀錄片般以時間性連結起來。

雖然稱不上很有創意，但主題卻頗為清晰。而其中有一張我在課堂時已經看過，就是那張年輕男性握著汽油彈的照片。

「這個放出來好像不太好。」我盯著放在「遊行」與「抗爭」之間的那張照片說。

「應該不怕吧？我其實有想過把它抽出來的，但是這張照片正正代表了整個社運的轉捩點，我就只有唯一一張這樣的照片而已，非常珍貴。」

我沒有多說什麼，畢竟這是友澤的展覽，這張也是友澤拍的照片。本來想再和友澤多聊幾句，淼卻拽住我的衣服要我陪她去別的展區。

友澤投了一個意味深長的眼神給我，然後說：「我們一起加油吧。」

「喂喂，你來看看這個。」淼把我拉到一個關於動物拍攝的展區，指著展板上一張貓的照片說，「會不會太隨便了？這不就是拍自己家裡的寵物照嗎？背景全都是同一個地方喔。」

「可他的貓不是挺可愛的嗎？」我說。

「貓是挺可愛的……可是你看看，這隻蜥蝪，你說像不像鱷魚？」

「這隻叫守宮，牠是壁虎來的。」

「牠們是不是會吃蟑螂？牠們會像鱷魚那樣游水嗎？」

「我怎知道？」

「唉，誰叫你常常翹課？你看，現在變成什麼都不懂的壞學生了。」

「就算我每天堅持上課也不會知道牠們吃不吃蟑螂呀？」

「好吧，讓我分享一個冷知識給你，救救你這個知識匱乏的可憐蟲。」淼自信滿滿地揚起嘴角。「你知道鱷魚嗎？」

「當然知道啊。」我不屑地回應。

「那你有聽過西方的一句諺語叫『鱷魚的眼淚』吧？聽說鱷魚吃獵物的時候會流眼淚，然後就被人說成是『假惺惺』的虛偽行為。但其實牠們只是因為眼睛太乾，所以淚腺分泌出濕潤眼睛的淚水而已。」

「所以呢？」

「人啊，居然用人類的腦袋去思考鱷魚的行為，真是自大。」

「的確如此。」

「我告訴你一個很浪漫的自然界奇觀吧。」淼衝著我笑了笑，「你知道鱷魚的眼淚會引來蝴蝶嗎？蝴蝶會依在牠臉上喝掉牠的眼淚啊。怎麼樣？是不是很浪漫？」

「浪漫嗎？」我不太理解淼所說的「浪漫」定義是什麼。

「不浪漫嗎？你想想，傷心的時候有人願意喝掉你的眼淚，是要多珍惜你才會這樣做？就像是要從心底裡感受你的悲傷啊！」淼摸著那張守宮的照片越說越激動。真的不得不佩服她驚人的想像力。

「眼淚的味道應該很鹹。」我雙手抱胸前，認真地想像蝴蝶喝鱷魚眼淚的情形，不知怎地，我能想像到的，只有王爾德童話裡面的《快樂王子》，銅像造的王子為了幫助貧窮的書生，拜託燕子掘了他的藍寶石眼睛送給窮書生。

「不解風情。」淼沒趣地回應我。

「這個人養的動物還真多。」我朝守宮的下方看，發現還有一張刺蝟的照片。

「你有聽過《刺蝟困境》這個寓言故事嗎？」淼又開始自信滿滿起來。

「叔本華。」我快速地回答。

「刺蝟彼此之間要保持適當的距離才不會刺傷對方。」淼定晴的看著我說，「你覺得呢？」

「唔，人和人之間建立親密的關係就很自然的會伴隨著傷害。所以保持距離就是人與人之間相處的法則吧？完全沒有錯。」我說。

「你不覺得很矛盾嗎？明明冬天已經很冷了，刺蝟是為了彼此的體溫所以聚集在一起，可是又不得不因為身上的刺而分開。小時候聽這個故事就覺得很悲傷了。那時就在想，為什麼不能堅持抱在一起呢？只要堅持一下就可以了。大家互相承受對方身上的刺就可以了，彼此還能把對方流出來的熱騰騰的血喝掉。你覺得呢？」

「如果你是兒童文學的編輯的話，孩子每晚都會發惡夢。」我說。

「明明就很淒美。」

我放棄和她辯論，把目光轉投其他動物的照片，反正她就是不會服輸。

離開攝影展覽之後，我和淼打算到Mos burger吃午餐。大概五點多的時候，天已經漸黑。秋風撲面而來，讓人切實地感知到夏天真的離我們而去了。淼躲在我身後避開吹來的冷風。

「和你去看展覽真是無聊，你一點個人見解也沒有。」淼一邊說一邊交叉磨擦著雙臂。

「靜靜的看展覽不好嗎？」我問。

「偶爾討論一下才有意思。」

淼一直想不到吃什麼，於是叫我幫她隨便點就好了，她去找位置。我點了一份摩斯漢堡配薯條和一杯可樂，也幫淼點了一份芝士漢堡配南瓜餅，檸檬茶走冰。淼一直盯著侍應端著兩份漢堡餐從遠處走到我們桌前，就像餓了很久的山區兒童。她拿起了我的摩斯漢堡看了一回，然後拿起自己的芝士漢堡看了一回，果斷地選擇了摩斯漢堡，快速地咬了一口，露出滿足的笑容，嘴角還沾了醬。

「想不到你還挺懂我的口味。」淼說。

「其實你手上那個漢堡才是我的。」

「我還以為那種平平無奇的芝士漢堡才是你的口味呢，你居然會點摩斯漢堡給自己？你也太自私了吧？」淼一邊說，一邊吸吮檸檬茶的膠飲管。

「我隨便點的。」

「不過你也挺貼心的，檸檬茶走冰。」

「女生還是不要喝太多冰飲料比較好。」

「這招一定是對很多女生用過。」淼喜孜孜的笑著說。

「話說你為什麼會答應和我一起去攝影展？」

「因為本身就沒有朋友和我去呀。」

「那就是說，『因為我沒有朋友陪我，而淼這個人實在是太閒了，那就將就將就吧。』這個想法，所以才答應我的？你嘴那麼笨，難怪沒有朋友。」淼一隻手托著下巴，嘟起嘴巴沒趣地看著我。

「其實我也可以和別人去的。」我補充了一下。淼好像變得更納悶，拿著一根薯條在餐盤沾著番茄醬的地方畫圓。

「我意思是，你約我去，會比其他人約我更高興。沒有別的意思。」我又補充一下。

「騙子。明明有個很漂亮的女朋友。她沒有空才答應我吧？話說，她會不會介意？」

「你是說明里？她不是我女朋友啦。」

「你不喜歡她嗎？」淼問。

「她是個個性非常溫柔的女孩子。」我說。

「有沒有發展的機會？」

「你真八卦。」

「既然不是女朋友那我就放心和你做朋友了。」淼又重新抖擻精神，吃掉了剛才一直用來畫圓的薯條。

「你不是覺得我很無聊的嗎？」

「無聊才好，我不喜歡話太多的男生。」

「我知道你在說誰。」

我們兩人默契地相視而笑了。

「不過我得告訴你一個事實。你千萬不要生氣。」淼說。

我點了點頭。

「其實是因為我剛下課的時候就碰到了學長，學長死纏著我說要跟我一起去攝影展，情急之下我才打電話約你喲，本想著你會拒絕，誰知道你馬上就答應了。」

「原來如此。」我回答。

「你能不能給點別的反應？」

「你很受男生歡迎啊。」我故意調侃了她一下。

「哼！」

話說回來，其實我也有想過約明里，但當我想到某一晚，我那抱住明里的性幻想，便感到一股不潔的羞恥。於是有一陣子沒辦法面對明里，所以有意識地暫時避開和明里的接觸。

「吃完飯去哪裡？」淼問我。

「唔，回去睡覺？」

「有沒有人說過你的人生好無聊？」

「唔，友澤吧？他常常覺得我應該充實一點。」

「他啊，他在人文學院好像挺多人認識的。」

「唔，他本來就是喜歡識朋友的人呀。」

「大家對他的評價也不錯，可是我覺得他的頭腦好像不太靈活，比你這個壞學生更糟。」

「他比較注重理論性的東西，但實踐起來不太靈活。」

「那你呢？」

「我？我什麼都不擅長。要說擅長的話，應該是看書、看電影和睡覺。」

「那根本稱不上專長吧？那叫嗜好，而且是毫無特色的嗜好。」淼接著說，「你的專長可能就只有替女生的飲料走冰罷了。」

「那我應該開一間專門賣飲品給女生的店舖，應該能賺很多錢。」

「不，你會因為飲料不加冰而蝕本。」

「那我去開戲院好了，反正我真的沒有什麼專長。順著自己的嗜好去工作，可能比較開心。」

「那我們現在就去看電影吧。不過最近好像沒什麼電影好看。」

「舊的電影比較好看。」

「那我們就去看舊的電影吧。」

「哪裡看？該不會是去你宿舍吧？」

「想得美！」淼說。

淼叫我去便利店買零食和飲品，她回宿舍拿得東西，然後在舊教學大樓集合。我還以為她要帶我到圖書館借那種舊舊的CD在電腦室看，誰知道她帶我到中文學會的房間。

「怎樣？是不是好建議？」淼得意洋洋地問。

「擅自用你們學會的房間好像不太好。」我說。

「他們都不願意來這裡啦，冷氣常常壞，燈也常常壞。反正就是放著。」淼說。

「其實會不會是因為鬧鬼所以才會壞東西？我聽說幽靈的磁場會影響電器正常運作。」

「你不要說這種無聊的話，好不好？」淼推開學會的房門，開燈和開冷氣機試試，結果兩樣也沒有問題。

「真幸運。」她說。

「如果兩樣也壞了你會怎樣？」我問。

「乾脆回家睡覺好了。」

淼帶了手提電腦，我和她稍為收拾一下凌亂的房間，騰出了一個空位和乾淨的桌面，開始播電影。因為我們兩人都很無聊，於是就隨便放了點什麼，只要是有聲音就好的電影來看。《教父》、《這個殺手不太冷》和《2001太空漫遊》，每一套也只是放了大概半小時就沒有再看了。後來我點了一部黑澤明的《羅生門》，但這部更糟糕，播了不夠五分鐘淼便開始打瞌睡，於是我又換了一部連我也沒有看過的德國電影，我們當中誰也沒有人懂德國語，整部電影連字幕也沒有。但神奇的是，這次我們誰都沒有睡著，而是一言不發的注視著屏幕裡呆頭呆腦的主角。房間的燈又在毫無預兆的情況下熄了，但我們兩個也沒有注意到，只是專心地看著房間內唯一發亮的屏幕。

電影採用了許多空鏡，一時看天，一時看森林裡的鳥，有時甚至是馬路上漫無目的人群，而且用了非常灰的色調調色。

主角穿著長長的大衣，低著頭走在熙來攘往的大街，沉默地注視一切，偶爾又被路人攔住，回答了幾句之後，路人生氣地走開了，讓人完全摸不著頭腦的劇情。

「在搞什麼嘛……」她眼睛沒有離開過屏幕，像是自言自語地呢喃著。我也沒有分心去望她，非常專心地望著電腦。

後來的劇情是怎樣的，我已經完全忘記了，或者由一開始就不清楚。我猜連淼也沒有記住任何的內容，因為之後我們居然在毫無原因的情況下接吻了。唯一記得的，是當時的畫面正是一場盛大的爆炸戲，整個德國的城市開始崩塌，人們焦急地一邊亂叫，一邊四散。四處冒起濃濃的灰煙和一連串爆炸的巨響。我們就這樣聽著消防車的鳴笛聲和激烈的叫喊聲，輕輕地接吻起來。

起初是怎樣發生的呢？我們當時正肩並肩的坐著，周圍都很安靜，除了電腦一直播放的德國電影。因為實在理不清劇情在說什麼，盡管我已經很專心地看著那個德國人走來走去，但最後還是滿腦子的不解。於是我別過頭想看看淼會不會有同樣的想法，結果發現她在不知不覺間已經靠在我的肩上，不過沒有睡覺，而是專心地注視著電腦。她也好像感受到我在看她似的，馬上坐直了身子和我對望，電腦的亮光就這樣一直在她雪白的臉上閃動，她的眼睛因此而變得更明亮，睫毛在漆黑的環境中，依賴著微光幽幽的眨動著。

「幹什麼？」我看著淼，淼也看著我，她的語氣裡含有某種不安的成份。德國人站在雄雄燃燒的烈火面前，無奈的看著火焰肆虐著他美麗的家鄉，而我們就在那時候接吻的。剛開始時她的肩膀微微的抖動了一下，我能清楚的嗅到她頭髮的香氣，以及柔軟的嘴唇濕潤的觸感。她的氣息變得急速和凌亂，直到她的手輕輕搭在我的手背上才慢慢緩和下來。我們就這樣觸碰著對方的嘴唇沒有分開，然後一直聽著電腦傳來木頭被燒得「啪喇啪喇」的破裂聲。德國人安靜的沒有說話。

世界又再次陷入失序的狀態：降落在涼亭的一場雨、努力背誦舞台劇對白的女孩、趴在石欄上的貓、一次回眸而失去所愛的奧菲斯……像走馬燈似的回放。

我們兩個嘴唇分開之後，又互相看了對方一眼，我的腦袋一片空白，只剩下心臟在大力跳動。淼似乎在想著什麼複雜的東西，她輕輕的摸了一下自己的嘴唇，然後像被什麼觸動了似的，眼神變得迷離，片刻之後眼睛又移回電腦上。

德國城市的爆炸和烈焰是幾時完結的呢？我也不知道。德國人在廢墟之中茫然若失地尋找著什麼，灰濛濛的天空突然下起大雨，像是要撫平剛才發生的酷劫和人類的心靈。淼低垂著兩眼，幽幽的看著屏幕，然後把頭靠回我的肩上，大家也沒有再說什麼。電影也在不知不覺的時候結束了。它到底是災難片，還是一部治療人心的溫情片？我沒有答案。

看完電影之後已經是傍晚十一時，我和淼像是想要逃避什麼似的靜默了很久。甫出校門之後，淼伸了一下懶腰，抱怨天色入黑的時間變早，然後徑自地走在我的前面。

「德國電影真的很無聊。」不知過了多久，淼才回頭和我說話。

「沒有字幕真的不知道在說什麼。」我回答。

「可能有字幕也看不懂。」

「那我們下次看點別的吧。」

「再看看吧，在學會的房間看電影，氣氛好像不太好。」

我們就在十字路口分別。她說不想讓我知道她住哪座宿舍，所以堅持讓我先走，她要看著我的背影離開才安心。於是我唯有自己走回去，沿途的街燈亮起淡白的光，鋪滿了整條柏油路，這次我沒有像奧菲斯那樣回頭看她一眼。

＊

我再和淼聯絡，已經是平安夜的時候了。

只要過完聖誕，接著再考試，那麼三年級的第一個學期便會結束。進入大學後有四年時間重複這種模式。屈指一算，我已經過了十九個聖誕，聖誕給我的感覺大概可以歸納做兩種：一，稱得上開心的，在十九個中佔了七個；稱不上開心的（也就是沒有任何感覺的，我把它稱作「稱不上開心」），在十九個中佔了十二個。至於為什麼稱它們作「稱不上開心」，是因為打從出生開始計算直至現在，所謂的「記憶」那麼一回事過於模糊，所以無法考究當時的心情。我只能從父母留下的相簿裡面嘗試重溫那份聖誕節的記憶，可是照片中的我從來沒有笑容，因此我判斷這些兒時的聖誕節，我並沒有「開心」。而佔了七個的那些聖誕節，屬於我八歲至十四歲的那段時光。當年我有兩個非常要好的兒時玩伴，一個是與我青梅竹馬的鄰居林凌，另一個是我小學同班了六年的同學子宇。而我的笑容，亦是在相簿中，八歲那段時光開始才出現的，直到後來我搬離了兒時的家、轉到別的學校，我們才漸漸便沒有聯絡。起初，在我搬到更遠的地區時，第一年的聖誕我還是堅持約他們一起過。後來他們各自都擁有新的朋友（或者只有我一個人被他們的圈子排除掉），之後的聖誕節我再沒有見過他們。那次之後，他們在我腦海中的印象就永遠存活在十五歲──不會化妝、清純的林凌和留著非常短、髮尖時常滴著汗的子宇。即使之後我在社交平台上看到他們的照片，看過他們十八歲的模樣，但他們那少年的稚氣，就像永不褪色的照片那樣，依舊深刻地烙印在我的心底。

「你所經歷的都是快樂的，跟其他人完全相反，真羨慕你天天都能快樂的生活著。」

這是林凌在小學紀念冊留給我的話，這本紀念冊我一直保存到現在。林凌小時候寫字就已經很漂亮，那字體看起來就像成熟懂事的大人所寫的字。直到現在，我還是沒有辦法知道她這番話的意思，她到底經歷了什麼？唯一有深刻印象的，是和他們一起的我，的確很快樂。如果要仔細思考的話，我的個性大概就在十五歲之後開始轉變。

如果可以再見到她的話，我真想告訴她，不！我現在是一點都不快樂。

十二月就像是為了服務聖誕節似的，從一號開始，大學的四周都掛滿了聖誕節的飾物，在新教學大樓那邊的一塊空地更放了一棵約一層樓高的聖誕樹，連平時我不太會留意的情侶在這個月份開始後也變得頻密地出現在我的視線範圍內，真不知道他們是不是為了趕在聖誕節來臨之前，為了慶祝才湊合在一起的。

在平安夜的前一晚，我收到了淼發來的祝福，然後我和她用冷冰冰的手機程式以打字的方式閒聊了一番。她說正在考慮要不要答應中學的一個男同學的邀請，出去看燈飾和交換禮物。我說，有禮物收為什麼不去呢？她看完我的訊息之後沒有再回覆就下了線。

我對慶祝沒有太大的欲望，反正聖誕節不過是情侶多了一個過夜的理由。我吃完早餐之後便去上這個學期的最後一節演講課。我如常坐在演講廳的最高處，為了防止睡覺，硬撐著抄筆記。因為是補課，來的人很少，整個演講廳顯得非常空蕩蕩。

不知什麼原因，友澤變得不太喜歡聽書，或者說他根本不在意課堂的內容。他今天由最前方退回山頂區和我一起坐。在我努力抄筆記的時候，友澤正非常注專地偷聽坐在我前方的三個女生說話，她們圍住在一起討論著下課之後去哪裡慶祝，然後友澤便喃喃自語的說：「真無聊。」

「你不抄嗎？考試範圍。」我問他。

「不抄也會高分吧？輕鬆拿A。」友澤繼續托著腮看著前方的三個女生。

「真有自信。」我說。

「喂，聖誕節有地方去嗎？」友澤問。

「在宿舍看書？」我回答。

「你不約淼去玩嗎？」

「她有人約了。」

「居然還沒到手嗎？如果是我的話，不出三日，早就成為我女朋友了。」

「所以你聖誕節有節目了？」

「聖誕節只是資本家的陰謀，出去吃個晚飯比平時貴兩倍，買枝玫瑰花要一百元，還要和別人在街上擠來擠去，有什麼好玩？」

「恭喜你二十八年來也沒有中計。」我說。

「不是我沒有中計，是沒有人願意和我一起中計。」友澤自嘲起來，然後又納悶地說：「唉，為什麼大家都不來上課呢？」

「因為他們都趕著去踏進資本家的圈套呀。」

「對呀，所以我們才是智者。」

我們兩個不約而同的苦笑起來。

這節課實在太無聊，即使我努力抄寫筆記，最後還是忍不住昏睡過去了。直到睡得手臂都麻痺，被酸痛喚醒。我轉頭看去友澤那邊，發現他正在用交友程式看女生。

「你要帶女孩子回你的新屋睡覺啊？」我問。

「如果她們願意的話我不會拒絕的。」友澤回答。

「你說你是自住的，她們應該會很樂意。」

下課之後我和友澤去食堂吃完午飯便分別。因為無聊，我一個人坐巴士到旺角到處走走。為什麼無聊就一定要逛商場呢？我也不知道。我先是去了賣唱片的地方，然後去了田園書局買書，偶爾會有一些說國語的人以安靜的聲線向店員詢問有沒有某某的政治書籍。

社會環境讓今年的聖誕多了一份哀愁，我相信人心中的信仰早已在無形之中被許多的壓迫所動搖，甚至是摧毀。可能也如友澤所說，聖誕節不過是資本家的陰謀。我們這一代還有人相信耶穌嗎？如果世間上真的有無所不在的神聖力量，還何從來沒有彰顯衪該有的正義？

入夜後，穿著白色長袍的聖詩團陸續出現在繁華大街的各個街頭。我獨自一人在五光十色的燈飾下漫遊。街上的情侶佔了人群的大部份，他們一對一對的在我身旁擦身而過。即使大家都是抱住普天同慶的心情外出慶節，但情侶的眼中就只有彼此而已，就像有一隻無形的手用筆，充滿耐心的把他們一個接一個圈起來似的，把外界完美隔絕。而不幸地，只有我一個人，以一個人的方式就這樣被孤立起來。

我忽然痛恨自己的衝動魯莽，我是不應該走出來觀望這個世界一眼的。這一天街上異常的冷，我都差點相信從不下雪的香港要下起大雪來。我坐巴士回到學校宿舍，打算到便利店買東西吃，本來打算買點啤酒，但後來想想覺得這樣做太可憐了，於是放棄了這個念頭。結果最後只買了果凍和奶油蛋糕，這些無聊的甜吃便回去宿舍。

在差不多到達校門時，一輛月光藍的保時捷停在路邊讓人截的士的位置，司機不在裡面。當我穿過主樓正中央的大堂時，就看見明里在自動售賣機旁邊和一個高個子在爭吵。因為當時太寧靜，所以他們的爭吵聲在寬闊的大堂內就變得非常巨大。明里很快便見到我，她立刻甩開了那個高個子的手，慢慢整理自己凌亂的頭髮，然後把厚厚的頸巾拉到自己的嘴巴位置，微微的低下頭。那高個子從沒有燈光照耀到的地方走前了一步，這下子我才真正看清楚，她是個女人。

那個女人束著一頭深黑色的長髮，把頭髮梳得很後，露出乾淨的額頭，非常倔強的輪廓，就像是雕塑家故意留在她臉上的、充滿梭角的臉型，鼻子非常挺。她看我的時候，表情十分僵硬，說話的時候嘴巴只微微的張開一點點，像是為了省點更多的力氣所以才這樣說話似的。

她穿著一套深藍色的厚毛衣，裡面襯了一套白色恤衫，不知怎地，很自然就聯想到她就是外面的保時捷的主人。高個子女生望了我一眼，然後又轉過頭凝視明里，一句話也沒有說便插著褲兜離開。我和明里對望了對方很久，直到聽到保時捷引擎發動之後，我們才回過神來。

明里沒有和我說什麼便低著頭轉身走。我加快了腳步趕上她，但沒有說任何話。我們沿著行人徑一路走向宿舍，在快要到達最後一座宿舍的時候，明里才停下來。

「如果你又想幫我什麼的，那請你不要再跟著我了。」明里以冷冰冰的語調說。

「我沒有想幫你些什麼。」我回答。

「那你為什麼要跟著我呢？」

「我只是擔心你而已。因為剛才那個人的事。」

「我的事不用你粗心。」

「作為朋友我連關心你的資格也沒有嗎？」

「我沒有需要你的關心。」

我伸手撥開她那頭髮，那皙白的臉上滲出一個發燙的掌痕，明里馬上甩開我的手。

「這樣也沒關係嗎？」我問。

「那也不到你管。」明里一邊說，一邊低著頭不敢看我。

她的說話深深刺傷了我，而且她是有意這樣做的，這讓我更為她的事而難過。我們陷入了一段短時間的沉默，我忽然覺得，在我們身邊的一切都變得非常遙遠，無論是那從不等人的時間，還是比實際上更遙不可及的夜空。我輕輕的抱著她，溫柔地摸她的頭髮，她沒有反抗，也沒有給我任何身體的回饋，身體異常地冷，就像深處的一部份已經死掉了似的僵直，只有臉上發燙的部份透露著生的氣息。我把自己身上的漁夫外套脫了下來，披在她身上。這時她才願意抬頭看我，她的雙眼早已通紅，兩顆豆大的眼淚掛在澄澈的眼睛下，緩緩滑下來。

「可以多陪我一會嗎？」明里說。

「當然可以。」我回答。於是我們離開了學校，坐上巴士往西環出發。下車之後明里又帶我去坐電車，今夜的香港好像永遠不會有白晝似的，大家不再擔心明天的來臨。到了晚上十二點的時份，街上人流依舊，只是坐電車的人很少，人們都寧願選擇更快的交通工具。高速的車輛不時在電車的兩旁駛過，似乎全世界只有我和明里逆著時間的方向前進。電車行駛的速度非常慢，沿途發出「叮叮」的鈴聲，晚風從窗外撲進來，我的臉頰抵受著冰冷的氣流所帶來的刺痛。輪子滑過路軌時帶有機械性的聲音，就像整個城市跳動的脈搏。外面的燈光似是浮於半空的星晨，既璀璨又迷離。我們不時從窗外聽到有人在唱頌詩歌。那是平安夜獨有的音樂。

明里帶我回到她的家。她住在西環的一座翻新過的唐樓。

「你家裡有人嗎？」

「沒有。」明里慢慢扭開門鎖，接著說：「請在外面脫掉鞋子。」

我沒有多問什麼，深怕明里會誤會我的意思，於是我便跟她進了屋。明里的家非常整齊，潔白的牆身、同一色系的家具，一份幽雅的「侘寂」之美，典型的日本家庭。

「其實我很少回來。」明里把客廳的燈打開，非常暗的燈。要不是外面仍有光，這裡即使開了燈也接近什麼也看不清楚。

「我們來參觀一下吧。」明里說罷，然後拉著我的手從客廳走到她的房間，她這次沒有開房燈，而是開了書桌的檯燈。她的房間也和客廳一樣非常簡潔，完全沒有女孩子的氣氛。只有一張書桌、一張床、床邊有個小櫃子和一個衣櫃。床上沒有任何的玩偶，唯一比較多東西的只有書桌，書桌上有個書架，放了很多日文字的圖書和小說。

明里把我的漁夫外套掛在門後的掛架上，然後把自己手袋也掛上去，拉了書桌前的一張椅子給我坐，她自己坐在床上。

「平安夜快樂。」明里淡淡地笑了。

「平安夜快樂。」我也回了她一個笑容。然後從背包拿出剛才在便利店買的果凍和奶油蛋糕分給明里。明里看見這些甜吃之後，笑著問：「你怎麼沒有好好的過聖誕呢？」

「我每年的聖誕節都是這樣過。」

「你不會感到孤單嗎？」明里在床邊的小櫃子上，拿起了鋼琴狀的音樂盒，一邊扭動她的條子，一邊說。

「可能是習慣了吧？好像沒有太大的感覺。」

「自從爸爸回日本之後，我大概一個月才回來一次。」明里說罷，放下了音樂盒。音樂盒開始播放單音調的《Silent Night》。我看著她身後的窗，月光一直從夜空滲進來。

「他不回來了嗎？」

「不知道啊。」

我凝視著明里，光線暗得只能依稀看到她的輪廓。窗後的月光灑落在她的床邊，描繪出只屬於明里的剪影。

「他去哪裡也沒關係，反正他不需要我。就連這裡也不需要我。」明里用輕輕的語調說，就像是敲在窗前的雨點那樣，輕輕的落在堅硬的玻璃上。

「無論到哪裡都可以，只要不要留在這個家。」明里一邊摩擦著前臂，一邊低著頭說。

「梓彬，為什麼連這裡也不需要我呢？」

「換個角度想，可能是你不需要這裡。」

「不，不是這樣的。我爸爸從來不希望我存在在這個家。打從我出生到現在，這個想法一直也沒有改變。『為什麼是你？』這句說話爸爸常常掛在嘴邊。他明明在醫院的時候就選擇了媽媽，可最後為什麼我還是被生下來，而媽媽卻死掉了呢？這不只是我爸爸的想法啊，連我也不禁在想，爸爸需要不是我，而是媽媽。那我為什麼還要降生在這世界上呢？」

「那不是你的錯，明里。」

「我也不知道。」

「你的臉還痛嗎？」

「我也不知道。」

我把椅子拉到她的床邊，整個人湊近她，整個手掌捧住她的臉，她溫熱的眼淚不斷地從我的指縫滑下來，像攀藤植物那樣，一直蔓延到我的手背上。她一直哭，完全沒有要停止的意思，她幾乎是幾張臉貼在我的手心裡哭的，我沒有意識的把她摟進懷裡，她的眼淚一直滲進我的毛衣上，濕了一整片。我一直支撐著她那顫抖的身體，讓她好好地哭一場，我不知道該說什麼安慰一個長久以來強忍著傷痛的人。不知道過了多久，音樂盒的Slient Night已經播完，明里才用顫抖的聲音問我：「梓彬，你需要我嗎？」

我開始分不清這裡是夢還是真實。記憶是什麼時候開始錯亂的呢？明里輕輕的推開我，慢慢地解開自己身上的衣服，我脫掉自己的那件濕了的毛衣，翻開了棉被，把明里那美麗的胴體推到床上，然後整個人壓在她的身上，輕輕的親吻她的眼淚，然後親吻她的身體每一處肌膚。她身上有很多瘀傷，當我吻到她的受傷的部份時，她也沒有任何感受到痛的反應。我溫柔地抱著她，她也用力的抱著我，冰冷的手纏住我的頸子，哭泣聲慢慢緩和下來。

平安夜的夜晚，我不知道為什麼我需要在一個傷透了心的少女身上尋求慰藉，我唯一能夠知道的，是她剛好需要我，我也需要她。

我的性器慢慢推進明里的深處，但她的身體好像完全沒有任何反應似的排斥著我。我試著把我的陽具從明里的陰部抽出來，但她卻叫我不要動。於是我嘗試慢慢的再次推進明里的身體，保持了一段時間之後便開始動起來，明里緊咬著牙齒承受著我的性器，她完全沒有任何的叫聲，陰部也沒有濕潤，非常乾涸。我花了很長的時間也沒有射精，最後還是選擇把性器抽出來，結果發現她的陰部在流血，我的性器也沾上了血跡，本以為那是屬於明里的血，後來才發現我的陰莖也擦傷了。我們沒有繼續下去，我摟著明里慢慢轉到她的身旁。

她用非常愧疚的眼神看著我，我沒有說話，只是搖了搖頭，然後抱著她，冬天的天氣很寒冷，明里那單薄的棉被實在不夠溫暖。我們非常用力的緊抱著對方，我的性器已經在不知不覺間軟了下來，擦傷的部份隱隱作痛，但當我抱住明里的時候卻多了一份安穩，痛楚也隨之而消失。

「梓彬，只要你需要我的話，我可以把我的全部都給你。」

「你不需要這樣。」

「你會不會討厭我？」

「怎麼會？」

「我們以後會變成怎樣？」

「我不知道。」

明里的身體又開始顫抖起來，她就像一個極度脆弱的嬰兒那樣，把身體蜷縮起來。我知道她又哭了，於是我抱住她，輕撫她的頭髮。

我知道我傷害了明里，同時她也不經意的傷害了我。

我們倆就這樣依偎著對方直到天明，然後被寒冷的早晨凍醒。明里的身體很冷，我把她扶起來，在衣櫃裡隨便找了一件厚厚的長袖棉衣幫她穿上，給她穿衣服的時候，她仍然閉著眼在半夢半醒的狀態。我也穿回昨天的長袖恤衫，然後把濕了一塊的毛衣曬在窗邊，接著回到床上抱著明里睡覺。醒來的時候明里已經不在身邊。

檢查手機，看見明里發了一個訊息給我，告訴我先回去，之後再聯絡，只要把門關上就可以了。莫名的失落降落在我胸前，我坐在明里的床邊，思考著昨晚的事。本想著一切都是夢，但一切卻是真實發生過。

我幫明里換了床單，把昨天的衣服丟到洗衣機裡。走之前看了看明里的書桌。書桌上沒有任何她的照片，也沒有任何能一眼看出就是明里的東西。能確切地證明屬於明里的，就只有那本應該是中學的筆記本，上面清晰地寫著「藤原明里」四個字。我在客廳的鞋櫃上看到唯一一張照片，是明里爸爸和媽媽的合照，背景是海洋公園。

好正，加油

多謝巴打支持，見無咩聲氣以為冇人睇，多謝你留言，好感動

始終速食文化影響好多，好多人可能都係睇頭嗰幾句就決定睇唔睇落去，
希望你可以一直寫落去啦！我會一直追落去

睇你個回覆睇到起雞皮，好多謝你呀！！！啱啱睇返篇野發現有啲章節都幾多錯字，不過已經喺Penana改正返。同埋第二章個名其實係叫《傲慢的哈帝斯》
一齊加油！！！！

渣油渣油更新未

多謝支持聽日更新

題外話：
希望各位平安，勿忘初心。
－－－－－－－－－－－－－－－－－－

第七章 其實我應該告訴你的

聖誕節之後第二天，我們回學校考試。我本想著還有十分鐘就要遲到，好不容易從宿舍趕到在體育館的試場，卻看見一群人擠在試場門口的那塊白板前查看自己的座位，把入口擠得水洩不通，唯有安靜地站在他們後面等候。我就在那時候看見友澤的，他慢條斯理地從升降機出來，看見我之後便摘下耳筒，以輕快的語調和我打招呼。

「聖誕節過得怎樣，梓彬？」友澤問。

「在宿舍看了一整晚書。」

「不用說連平安夜也一樣吧？你的人生真無聊。」

「那你有沒有約到女孩子？」

「嘿嘿。」友澤自信滿滿地笑了，但沒有作出正面的回應。

人群慢慢散去，我和友澤終於可以查看自己的座位，他坐在我的前面。我花了半小時完成了歷時兩小時的考試，但沒有馬上離開試場。我有一個奇怪的習慣，就是喜歡靜靜的觀察試場的人的反應，他們的臉上都帶著某種不安，而這種不安在安靜的氣氛之下變得更濃烈，卻讓我感到一種說不出的平和。我看著友澤的背影，他仍然在埋頭苦幹。

試場內並不只有一個科目的學生在考試，學校把三個科目的人都集合在一起。我望向最前方的白板，上面寫著商科、傳理系和中文系的課程編號，那就是說淼也會在這裡。

我就這樣聽著「還有半小時」、「還有最後十五分鐘」和「請各位考生小心檢查試卷每一頁有沒有寫好題號」等等的機械性的話句，熬過了第一天的考試。離開試場之後，原本安靜的環境瞬間又熱鬧起來，大家都以快速的步伐尋找自己的圈子，然後聚集在一起討論考試的內容。我和友澤沉默地等待升降機，下到地面之後遇到小麥色女孩，她看見友澤之後便以輕快的腳步和夏威夷海風的笑容走向他。她似乎比我們早了一點離開體育館，在門外一直等待著我們。

「喂，考試怎樣？你們覺得難嗎？」小麥色女孩問我們。她似乎已經沒有在意柏婭的事，在她和友澤之間的對話之中再次加入了「你們」，而不是單向性地只和友澤聊天。

「不難啊，太簡單了。」友澤說。

「還可以。」我回答。

「算啦，考完就算了！之後還有一科要考呢！喂！我們要不要一起吃東西？」小麥色女孩雀躍起來。

「浪費了腦力，一定要吃點東西補回來。」友澤回答，之後他們倆的話題不知怎地拉到「運動」上，例如龍舟、遠足，什麼學界之類的，我沒有多說什麼，反正怎樣也無法加入這些話題，於是默默的跟著他們走。

我們就在等待紅綠燈的時候遇見淼，她和那兩個在開放日見過面的女生在一起。淼看見我之後先是愣了一會，然後又很快回復了那張冷漠的臉，沒有和我打招呼便別過臉繼續和那兩個女生聊天。那兩個女生看了我一眼，禮貌地對我微笑。

友澤很快便認出了淼，於是主動和她說話：「喂喂，你們今天也要考試嗎？」

「嗯。」淼冷淡的回應使友澤有點反應不過來，於是他又別過頭滿是疑惑的看著我，好像想在我的臉上尋找答案似的。

我聳了聳肩，表示什麼也不知道。

紅綠燈由紅燈轉成綠燈，淼和她的朋友比我們更快過馬路，我看著她們離開。友澤見她與我們的距離漸遠之後，又回頭問我：「分手了？」

「普通朋友怎樣分手？」我不屑地回答。

「你真是不應該！」小麥色女孩調侃地說。

「不是你們想的那回事。」我說。

「唉，花心是男人的本性，你自己好好想想吧。」友澤說。

「喂喂，你應該教教你的朋友怎樣追女孩子呀，你看他都快畢業了，還是單身。」小麥色女孩笑著說。

我放棄和他們爭論，乾脆沉默下來。我們去了學校附近的商場，隨便找了一家茶餐廳。吃飯的時候，我一直想著淼的事，所以沒有認真聽他們說話，連吃東西的心情都沒有了。我發訊息給淼，問她怎麼了。她首先是「輸入中」，過一會又變回下線，這讓我感到非常納悶。我唯有打開社交平台解悶，在淼的動態上看到她拍了一張米線的照片，而她在吃的那碗米線，正是我們現在這家餐廳的上一層的米線專門店。

於是，吃完飯之後我便和他們草草道別，自己一個上了商場的第二層找淼。我在米線專門店門口的不遠處看見淼，她正和朋友聊得開心。我用手機拍下她的照片，然後發了給她，靜靜的等待她的回應。她吃了好幾口米線之後，拿起手機看訊息，皺了皺眉頭，又再放下，然後望向我的方向，不屑地凝視著我。又過了一會，她和朋友們不知道說了些什麼，她們點了點頭，然後淼就提著小紙袋出來了。

「聖誕節快樂。」淼以冷淡的語氣說，然後把小紙袋塞在我手上，準備轉身走。

「你怎麼了？」我戳了戳她的肩。

「沒有怎麼了，只是不想和你說話而已。」

「為什麼呢？」

「沒有為什麼。」

我不知道該怎樣回應她，於是陷入了一陣只有對望而沒有說話的沉默。

「沒什麼的話我要回去啦。」淼說。

「淼，」我急急的呼喚她的名字，試著拖延時間。「聖誕節快樂。」我說。

「呵呵。」淼乾燥的笑了幾聲，最後還是轉身走了。

我從小紙袋中抽出那份禮物，禮物用舊的報紙裹好，大概有一個洋娃娃的大小，不太重。回宿舍之後，我開了檯燈，在黑沉沉的房間裡把禮物拆掉，裡面是一個穿著聖誕衣服的亞古獸錄音玩偶和一張寫了很多紙的手繪的聖誕卡，封面是一隻畫得很抽象的亞古獸。

＊

梓彬：

平安夜快樂啊！這份禮物是我提早了一星期預備的，想了很久才買下來。不用猜也知道吧？你肯定沒有準備禮物給我，不過我並不介意。這張聖誕卡是在平安夜的晚上寫的，那天我和中學同學去了慶祝，他帶我去一家很美味的餐廳，吃了一份非常不好吃的牛扒。你知道嗎？他是一個心地很好，而且相當溫柔的男生啊。唯一可惜的是，他是一個基督徒。你千萬不要誤會啊，我這樣說的意思不是我討厭基督徒，只是我自己是個無神論者，當我想到如果要和他每天早晨一起去上禮拜、傳福音什麼的，人生就會變得更無聊了。我和他約會的時候一直在默默祈禱，希望他千萬不要在平安夜跟我表白，不然我會一輩子也有陰影。我以後的平安夜都會記得這件事，以後都不用好好過聖誕了。不過仔細地想，這不是很好笑嗎？我是個無神論者，在遇到困難的時候便開始祈禱，估計耶穌不會答應吧？不過不知道平安夜祈禱是不是特別有效，他真的沒有跟我告白，真是謝天謝地了！他是個很無聊的男生，比你還無聊，完全不懂說好笑的笑話，我也不知道為什麼我會答應和他出去過平安夜，本想著你可以再次解救一下我的，可是你這個渾蛋居然叫我答應他，一怒之下便答應了，現在想起來我真笨，明明受苦的是自己而不是你。

那天我去買禮物給他，真是頭痛死了，完全想不到該買什麼，於是隨便買了個保溫水瓶給他，他很喜歡。買完之後又在想，只送給他但不送給你，好像有點不公平，於是我也隨便挑了一個東西給你。牠只是在百貨公司特價速銷的貨品啊，超級便宜而且質量極差的廉價玩偶，附帶錄音功能，讓你天天對著牠說話，反正你本身就是個喜歡把自己藏起來的陰陰沉沉的怪人！所以你就對著牠說話吧，牠不會說出去的。

總之就這樣吧，想和我說話，下年請早！

祝

平安夜和聖誕節快樂！

註：按播放功能會有驚喜

淼

我翻到聖誕卡的背後，上面有一行細小的上下倒轉寫的文字，寫著：「我很少唱歌給人聽啊，好好珍惜吧。（不准播給別人聽）」

玩偶的腳底分別藏有兩個按鈕，左腳是播放，右腳是錄音。我按下播放功能，也如淼所說，音質不是很好，但還是清楚的聽到那是屬於淼的聲音。她以非常生硬的日語唱了幾句數碼暴龍主題曲《Butterfly》的副歌。唱了兩句之後自己還忍不住笑了，「我隨便唱的，不喜歡的話就按『錄音』洗掉吧，拜拜！」

我趴在書桌上，重複播放了幾次淼的錄音，一直聽著她那生硬的日語唱《Butterfly》，心情變得更加複雜。天色在不知不覺間昏暗，不知道躲在什麼地方的奇怪鳥兒對著不知道什麼方向，不知道什麼目的地啼叫。其實我應該告訴妳的，我一直都想去死，還計劃在二十二歲來臨的時候死掉，就在後山的涼亭那裡，麻繩我也準備好了。而且這個計劃曾經嘗試提早進行，可是被妳阻止了。淼啊，我對生活和人都有著巨大的恐懼。我們為什麼我們非要接受這種恐懼不可呢？

＊

淼果然如聖誕卡說的那樣，在這一年結束之前也沒有再和我說話。當然我知道那是一個語言偽術，因為再過幾天之後便是除夕，然後就是新的一年。所以她說的「這一年」其實並沒有一年時間那麼長，不過是一星期左右的長度，因為除夕過後就是新一年了。考試在除夕來臨前一天結束，三年級的生涯很快就要完結。大家好像慢慢在摸索人生的軌道似的，努力嘗試各種新事物。小麥色女孩找了幾個同系的同學與外面認識的人合辦了一間工作室，專門幫人拍攝廣告短片。友澤則比較幸運，在之前舉辦攝影展之後，得到一間知名的媒體公司的老闆賞識，讓他在公司以兼職的形式實習，直到畢業之後轉做全職。

大家都非常羨慕友澤，而友澤也不如以往的待人恭敬，言行舉止之間多了一份自信，甚至開始在別人面前肆無忌憚地批評別人的作品。自從新一年開始之後，他越來越少和我一起吃晚飯，我本來以為他是因為實習比較忙，後來才發現他每晚也在約不同的女生吃飯。

自從三年級下學期以後，我們很久也沒有見過炸彈。由於他一向有翹課的習慣，所以起初大家都不太在意。直到後來有同學在報紙上看見他的照片之後，才知道事情的嚴重性遠超於我們所想。他不能上課的原因，居然與友澤有關。

二月份仍然很冷，校園內的花花草草都被冬天剝得光溜溜的，周遭被鋪上了一層灰濛濛的濾鏡。自從友澤有了自己的目標之後，我那可憐的社交圈子剩下的所謂朋友就沒幾個了。如果說我並不孤獨，那肯定是在自欺欺人，只是我對於如何排解孤獨顯得束手無策，我只好沉默，於是沉默成為了我最後的防衛。新一年之後我更加不想和任何人說話，下課之後一個人到旺角亂逛，買好多新書然後回宿舍看，由白天看到黑夜，然後抱頭睡覺，就算是同房的洛文也不想和他多說一句話。

我一直按捺住自己不要去找任何人，無論是淼，還是明里也好。因為我已經不想再傷害到她們。一段關係一旦變得親密，便一定會附帶著傷害，即使我們並不是蓄意要傷害任何人，但本能卻會在暗中引導我們伸出利刃。我在成長的過程中深刻的明白到，想要獲得任何人的理解都是徒勞的，最接近自己心的位置的人，其實只有自己。可是連自己也沒法了解自己，又憑什麼要讓人理解呢？

開學已經一星期。星期一的下午，我和教授討論完將要選擇什麼作畢業專題之後，打算到旺角走走，結果在校門看到那輛月光藍色的保時捷停在與之前同樣的位置。那個高個子女人原來一直在等我。她看見我從大學正門出來的時候便下車走過來。

她換了一個短髮的造型。

高個子女人一邊走向我，一邊把自己的黑色羽絨外套扣起，眼睛直勾勾的看著我。

「上車。」她一來便以命令的口吻和我說話。

「去哪裡？」我問。

「這不重要，我不是來尋仇的，只是有話想跟你說而已。」

我登上她的保時捷，坐在副駕的位置，扣好安全帶。開車之後她一言不發的向著不知道什麼地方前進。我打量著車上的一切，車上幾乎沒有任何東西和氣味，就像是展示品那樣乾淨，只是放了一瓶礦泉水和掛了一個像是平安符的吊燈在車窗前。

大概半小時左右，我們在西環碼頭下了車，途中她沒有說過任何一句話，即使是停過幾次紅綠燈的燈位，她也只是以僵硬的臉望著前方，靜靜等待轉燈的一剎那，踏上油門，然後繼續專心地開車而已。

把車泊好之後，她徑自地往西環碼頭的海邊走，我稍有猶豫地站在原地，她走了幾步回頭看了我一眼說：「我不會推你下去，放心走吧。」然後繼續向前，沒有再回過頭。

越接近海便越冷，吹來的風刮得臉非常痛，我緊緊拉起衣領，但作用不大。我們走到碼頭的岸邊，她雙手插著褲兜，像是要準備說些什麼，沉默了一會之後，她終於開口：「她病了，過完這個學期之後會休學一年。」

我有點愕然，還沒有搞清楚狀況，於是問：「什麼時候的事？」

「平安夜之後。」她冷淡地回應，那是非常中性的聲音。

「她生了什麼病？」我問。

「不太方便說，但每個月也要到診所複診。心裡的病。」她說這句話的時候一直看著眼前平靜的海岸，直到提及「心裡的病」時才別過頭來看我。「不過你不用自責，她的心病不是你造成的。這個病她一直都有，只是剛好在那個時候復發而已。」

「不是身體有事那就好。」我淡淡的回應。不知道是不是「身體」兩個字刺激到她，她有點激動起來，那張僵硬的臉起了一點點的變化，眉頭緊皺起來。

「你知不知道有時候心病比身病更難醫？」她以責問的語氣說。

「明里身上的傷是你造成的吧？」或許是潛意識對這個人的反感，即使她沒有對我做什麼，但當我想起明里身體的瘀傷時，我便無辦法遏止心裡面的憤怒，於是不甘示弱地還擊。

她沒有馬上回應，像是在努力壓抑著什麼，也好像被我說中了什麼似的，只剩下凌厲的眼神瞪著我。

「你放心吧，我不會再去見明里了，但請你不要再做任何傷害她的事。」我說。

「你好像誤會了什麼。」她說，「恰恰相反，我希望你可以多去照顧一下明里。」她從褲兜裡掏出黑色盒子的萬寶路，習慣性地把煙盒遞給我，我搖頭拒絕。

「為什麼？」我問。

「因為明里似乎很在意你。有句說話是這樣說的：『解鈴還須繫鈴人』。」她熟練地用手擋住迎來的海風，點了好幾次才成功把煙點起來，深深的吸了一口，然後徐徐吐出煙雲，不消一會煙雲便被海風吹散。她接著說：「雖然你並不是一個值得喜歡的人，但你可能也是唯一一個能舒緩明里的心病的人。」

這次到我沒有回應，而是靜心的聽完她說話。

「我認識明里的時候，她才十七歲。她是個不太喜歡說話的女生。我從她眼神裡面便看出她『這裡』有事。」她輕輕的用食指戳了幾下「心」的位置，「我們是在舞蹈學校認識的，她是我第一個學生。這個女孩子很有跳舞的天份，就像是把身心都融進舞蹈裡面似的，與不說話時的她完全相反，在跳舞的時候顯得非常有魅力。或許是因為她的『病』吧？她的舞姿總是帶著一種難以言喻的憂傷，好像在等待著誰去拯救自己似的，我就是那時候被她所深深吸引了。」她眺望遠方的郵輪，像是要把自己從現實之中抽離出來似的，尋找著已經封塵的記憶。「不知道為什麼，在她身上總有著我無辦法觸及的光芒，以我的能力我是無辦法再教她跳舞了。這大概就是所謂的『天賦』吧？這種東西實在太耀眼，耀眼得讓我感到不安。於是後來我不但不能再教她跳舞，而且自己再也無辦法跳舞了。我只能站在陰暗的角落看著在舞台上充滿魅力的明里，任意地散發她身上的光芒。久而久之，我把所有的期望都放在她身上，甚至去到無可救藥的地步。」她稍稍停頓了一會，然後苦笑了一下再說：「而明里，她這個人，就是那種容易被深淵吸引的人啊……」

「你和我說這些是為了什麼呢？」

「只是想你明白，我不想再傷害她了，我希望她可以康復回來。」她輕輕的彈掉黏在煙頭上的煙灰。

她見我沒有回應之後，便再補充：「不管怎麼樣，我今天的目的已經達到了。你不去見她也是你的選擇。畢竟我們是『人』，『人』就是有權決定任何事的生物。我要說的只有這些而已，如果可以的話，我希望我們之後不會再見了，希望你明白。」

「我明白了。」

「抱歉把你載到這麼遠的地方，你要回去嗎？」她問。

「你讓我多待一會吧。」

「希望你準備好就去見明里。如果你自己也沒辦法搞清楚自己，那就只會對明里造成傷害，你懂我的意思嗎？」

到最後我連她的名字也不知道是什麼，她便走了。我一個人留在西環碼頭吹著海風，靜靜的思考之後要做的事。

明里她真的需要我嗎？可是，即使她真的需要我，我又能怎樣？我根本沒有勇氣去見她，甚至可能連她也不想見我。

我眺望西環碼頭的彼岸，什麼也看不清楚。那裡只有看似無盡、正在翻滾的海浪和失焦的建築物構成的空間而已。

唔經唔覺寫到第七章，多謝支持

第八章 錄音與播放

淼在聖誕卡裡開玩笑的「下年請早」一直生效了兩個月，我本來以為我和她就這樣就完了，從此之後不再見面，可是我們卻像被無形的線牽引住似的總是能在某一個角落某一個特定的時刻遇上。星期二，我下課之後趕去油麻地電影中心看電影的優先場，結果搞錯了時間，到步之後才發現比預定時間早了一小時，於是便決定到電影中心旁邊那家咖啡店買杯咖啡等待電影開始，結果卻遇見了淼。

剛開始的時候並沒有為意給我送上咖啡的那個店員是淼，因為當時正低著頭玩手機。

她把咖啡端到桌上，然後悄悄的把咖啡杯一直向前推，我專心的看手機沒有抬頭看過店員一眼，直到滾燙的咖啡杯碰到我的手背，我才從自己的世界之中抽回現實。

「不要再往前推了。」我本能地把手從桌面縮回去，抬起頭看店員。淼雖然戴著口罩，但仍然清楚的看見她正在偷笑。我先是愣了愣，之後才認得這雙眼睛是淼。

「你怎會在這裡？」我問。

「當然是打工呀。」淼答，「今天是什麼月份？梓彬同學。」

「二月？」我回答。

「你也知道是二月啊？今年是新一年的二月啊。」

「所以呢？」

「沒有什麼啊，只是我們已經兩個月沒有見而已，從聖誕節到現在，可是你一點反應都沒有啊，梓彬同學。我已經下定決心要把你歸類做同學了。」她一邊說，一邊拉開我對面的椅子坐下。

我一時之間沒法回應。

「你就這樣坐下來也可以的嗎？」我問，然後啜了一口拿鐵咖啡。

「坐一會是沒有問題的。」淼瞥了一眼收銀處的位置。

「你一直在這裡打工？」

「是啊，只是你從來都沒有問而已。你對我的事一點都不在乎。」

我沉默了一會，慢慢攪拌杯中的咖啡。

「請給我一點時間，可以嗎？」我說，「我最近在經歷一些事，所以思緒很混亂，什麼人也不想見。」

「連我也不想見嗎？」淼問，聲音變得小小的。

「可能是。」我坦白地說。

「但是我不喜歡這樣，我不喜歡一切不明朗的東西，你懂嗎？」

「明白。」

我們又再次陷入一段時間的沉默。

「你要跟我說的只有這些？那我們就這樣算了。」淼站了起來，氣沖沖的走到廚房裡去了。

我把咖啡喝完，結了帳，然後去看非常無聊的電影。一個人坐在黑漆漆、接近空無一人的電影院，看著荷里活套路的商業電影。

看完電影出來之後，已經八點半。我從咖啡店的玻璃窗望進裡面，淼還在努力地工作。我在外面一直坐到十點的時候，淼終於下班出來，她沒有穿制服、脫掉了口罩，穿了一件長袖的橫間紅色上衣和洗水直筒牛仔褲。她好快便看見我。

「電影看完了？」

「嗯。」

「所以你在這裡是為了等我下班？」

「嗯。」我點點頭。

「你想一直『嗯』到最後嗎？」

「不是。」我回答。

淼說她今天不回宿舍，只想回家。她家在黃埔。我和她在油麻地坐巴士回去。下車之後她帶我到海旁找了個位置坐下。對上一次看海已經是在西環碼頭的那次了。入夜後的海旁隨著晚風泛起繁密的波紋，對岸就是尖沙咀，高樓的燈牌亮起了很多上市公司的名字，那是我熟悉的香港，也是我最陌生的香港。

「帶你吹一下海風，心情可能會比較愉快。」淼說。

「看海很容易會變得更沉默。」我說。

「那我們就一直沉默到天亮吧。」淼笑著說，然後問：「你明天幾點的課？」

「你不是說要坐到天亮嗎？現在又開始擔心了？」我乾笑了一下。

「我才沒有擔心啊，我明天又沒有課要上。」

「我明天在下午才有課。」

「那我們就坐到天亮吧！你有一整晚的時間說話啊，把你兩個月的沉默全都說出來給姐姐聽。」淼說。

「我不太想解釋，不過我有一段時間完全不想和任何人說話，不止是你。我所有人也不想見。我只是想讓自己的腦袋清晰一點，這段時間買了很多書，可一本也沒有看完，於是便決定去看電影，可無論怎樣都無辦法專心。一切好像只有反效果。於是就在剛才，我決定靜下心來，好好面對一下自己。」

「所以結果呢？」淼說。

「結果是我選擇在電影中心外面等你下班。」

淼聽完後面頰泛起了紅暈，露出充滿暖意的笑容。

「沒有其他事了？」淼問。

「和你一起很開心。我喜歡和你一起看展覽，喜歡和你一起吃Mos burger，喜歡和你一起看德國電影，當然也喜歡你唱的《Butterfly》。」

「所以你還是選擇避開我，不是很矛盾嗎？」

「淼，事情不是你想的這麼簡單的。」

「我不是說過我們有一整晚的時間嗎？」

「那不是一整晚能說的清的事。」

「是關於明里的嗎？」

「不只有明里，還有我自己。」

「唔，這樣吧，牽涉到明里的事你可以不用說出來，因為你和她之間的事是需要你自己親自解決的，任何人也不能插手。不過，關於你自己心裡的事，我希望你可以告訴我。」淼說罷，見我沒有任何回應，於是長嘆了一口氣，然後把雙手伸到我面前，手掌朝上，接著說：「右手是錄音，左手是播放。你自己按吧。」淼閉起眼對著我。

我深深吸了一口氣，然後輕輕的握住她的右手說：「淼，我心裡面放不下明里，我覺得我傷害了她，同時也在傷害你。我不知道該如何面對身邊的人，更不知道如何面對這個世界。畢業之後我們會怎樣？未來會怎樣？明明小時候就可以很無憂無慮地生活，這種狀態為什麼不能一直持續下去？為什麼人長大之後要面對這些接踵而來的責任和困境呢？我實在無辦法面對這個不順心的世界了。我們很快便會失去『學生』這個保護罩，當想到這裡我就很害怕，所以我計劃在二十二歲那天結束自己的生命，那我就不用再面對畢業以後的事了。」

我把手縮回，然後換另一隻手握住淼的左手。

淼睜開眼睛，又長長的嘆了一口氣，然後以堅定的眼神凝視了我一會，接著說：「你知道為什麼我要唱《Butterfly》給你聽嗎？」

「為什麼？」

「除了因為數碼暴龍是我最喜歡的卡通片之外，更多的原因，是因為『我們都是被時代選中的細路啊。』你記得我和你說過，我不喜歡讓人看見自己的努力吧？可我還不是一直在默默的努力做自己想做、喜歡做的事嗎？我相信所有人都一樣，都在為建立自己理想的世界而努力。我相信明里也是。當然，我不是說只要努力就能讓世界變得美好和充滿快樂。因為殘酷、不公義、不公正、不順心的事一直都在發生，而且世界才不會就這樣放過我們呢。即使我們多麼討厭這個世界也好，這個世界多麼討厭我們也罷，我們可以做的，就是不要麻木和逃避，我們要大聲告訴這個世界，我們想要的到底是什麼。生活就是關於掙扎與抗衡的過程啊。」

「如果到最後，世界也沒有任何回應，那怎麼辦？」

「那我們就去吃摩斯漢堡和喝沒有冰的橙汁，然後去看德國電影，怎麼樣？」淼笑著說，我也跟著笑了。

「事情好像變得簡單了。」我說，然後對淼微笑，過了一會，我別過頭問她：「淼，你不會覺得我太軟弱了嗎？」

「傻瓜。」她笑了笑，「每個人都有脆弱的時候啊，這沒什麼大不了的。雖然這個世界會不停對弱者落井下石就是了。不過請你記住一點，你被投石的時候總會有人願意站在你面前幫忙擋石頭啊，例如是我。不過沒辦法，誰叫我天生比較熱心助人呢？」

「你的腦袋到底都是裝些什麼呢？」我被她逗笑了。

「你喜歡的話我可以和你說更多有趣的事情呀。」

那天晚上，我們就這樣吹著海風，然後聊各種事物，例如母螳螂生完寶寶之後會為了補充營養而吃掉公螳螂、海龜的淚腺比大腦大二十倍和鯨魚可以一邊睡覺一邊游泳等等的奇怪知識，接著為這些知識配上一些稀奇古怪的故事。聊到最後我和她都靠在對方身上睡過去了。

淼中途有醒過，我當時也還沒睡著。她靠在我的肩上慢慢起來，然後摸了摸我的肩，尷尬地說：「好像流口水了。」我說沒關係，你繼續睡吧，天亮了我叫你。

過了一會，淼睡眼惺忪的把額頭重新抵在我的肩上，以含糊的聲線說：「你要是敢去死的話，我就去渡河找你。」，過了幾秒之後又說：「你要是消失了的話，我會變成豎琴天天唱《Butterfly》。」我就這樣聽著她說著不知道是夢話還是認真的說話，然後慢慢入睡。

醒來之後已經是早上七點多，我們是被那些跳健康舞的大嬸團所播放的音樂吵醒的。我本來想著和她吃早餐才回去上課，但淼堅持不刷牙的話不可以吃早餐，所以便直接送我到巴士站，還說要看著我上巴士才回家。

「不要弄得像我們不會再見，好不好？」我說。

「我只是想等你走了之後自己去吃好吃的早餐而已。」

「那我回去之後也會馬上刷牙，然後吃個比你更豐富的早餐，還要發照片給你。」

「無問題，」淼稍稍停頓了一下，笑了笑：「我會等你的。」

巴士終於來了，我上車之後對著玻璃窗外的淼揮手，她一邊打著呵欠一邊和我揮手道別。

結果回到學校之後，我便直接回宿舍睡了，連課也沒有上。

每日幫你推一推

感激

第九章 奧菲斯

四月的時候，我二十一歲。洛文在宿舍用結他彈了一首《Norwegian wood》給我，我開始懷疑他是不是只會同一首歌。我不像其他人一樣，為自己的生日訂下新的目標，或者刻意去做生日回顧，想想自己有沒有什麼願望未達成、自己在這一年有沒有成長，然後向朋友分享。很多人生日的時候都會變得特別貪心，對著朋友捧來的生日蛋糕，閉起眼，然後便會一氣呵成的許下很多很多願望才吹蠟燭。幸好我是個比較知足的人，我不但沒有朋友為我慶祝生日，更不要說生日蛋糕，而且對生活沒有太大的期望，所以我每年的生日願望都是毫無新意的希望世界和平，不過這一年比較不一樣，我是真切地希望世界和平。另外，也貪心地希望明里盡快康復。我一邊聽著洛文結他的和弦，一邊在心中默默地許下這樣一個小小的、卑微的願望。

三年級下學期的生活很快便過去。我一直放不下明里，可每次想著要去找明里的時候，我便會想到淼，無可否認我對明里有著特殊的情感，當然我也不能壓抑對淼的感情。於是我選擇暫時把屬於我和明里沉舊的記憶藏在心底深處去面對最後一年的大學生活。

在六月的時候我找了一份在機場做兌換現金劵的短期工作，每天很晚才回家，然後第二天又很早就回去。沒有客人的時候便托著下巴看外面巨大的機械鳥降落和起飛，直到九月開學。

九月開學以後，我經常遇上失眠的情況，對我來說能解決失眠的辦法只有兩個：一是喝酒，二是乾脆不要睡。我把打電話給淼這個選擇排除在外，原因是我不想再讓她擔心，而第一個方法實在太愚蠢，為了避免自己重複犯錯，於是我乾脆戒酒，我不想任何人把我當成博取同情的可憐蟲，因此最後我選擇了不強迫自己睡覺，一直在休息室看電視看到天亮。我試過好幾次也在沙發上昏睡過去，然後錯過早上的課。起初，友澤還是會以嘻笑的口吻打電話給我，說教授要發警告信了，叫我快點回去上課。後來他也懶得再理我了。

為了不讓自己畢不了業，我下定決心之後不再翹課。因為太長時間沒有上過早課，所以還是有點不適應。教授看到我的時候完全沒有感到驚訝，後來我發現原來不去上早課的人有接近一半人。課室上除了友澤是堅持天天上課的之外，基本上每個星期來的人也只是為了出席率，他們不過是換了個地方睡覺罷了。

社會的情況一直惡化，本以為社運停濟了一會之後，這種蕭條的氣氛會緩和一點。結果大家都抱住一種黑色幽默的心情去開政治的玩笑。《傳播學專題研究》的教授總是說某個某個政治人物的政治智慧差，然後有些同學也會為了配合氣氛而把一些荒誕的社會事情或政治人物發言說出來，用作消磨上課無聊的時間。

這個情況大概持續了一星期之後，大家也不敢再說這種玩笑了。除了是因為沉重的社會環境讓大家都變得和我一樣陰陰沉沉之外，更是因為小麥色女孩傳來炸彈被控暴動罪的消息。原本以為他只是不想上課所以才久久沒有出現，後來發現他是真的全心投入了社運。班上的同學去找學科主任詢問他的情況，擔心他會不會因為參與違法活動而被剝奪學位。慶幸的是學科主任說這並不會影響他的學席，可是他的暴動罪一天未有定案，他的前途依然讓人擔憂。

《傳播學專題研究》下課之後，小麥色女孩叫停了正在散去的同一主修科的同學，她在社交軟件上建立了一個群組，方便大家交流社運的訊息。同學的反應還算熱烈，大部份都願意留下來，交換完電話之後便各自散去。她把炸彈被捕的新聞分享到群組內，其中一個新聞網是屬於親政府的媒體。起初大家只是把焦點集中在炸彈自稱職業是藝術家的個人自述上，後來大家都把注意力投放在那單新聞的配圖上，因為那正是友澤在攝影展展示過的照片，即使象素有點差，但還是很容易認出來。

友澤當時還未知道他將成為眾矢之的，因為大家看到那單新聞的時候並沒有即時在群組內說出什麼看法，反而是後來，他從眾人對他的態度之中察覺到端倪。

第二天友澤如常地向認識的人打招呼，可對方只是尷尬地點了點頭，而且非常在意身旁走過的人對他的目光，還故意放慢腳步讓友澤越過他。本來友澤並沒有感到異樣，直到臨入課室之前被小麥色女孩拉到後樓梯告訴他，他才知道對方是因為照片的事而故意避開他的。

他們大概在後樓梯聊了很長一段時間，差不多在這節課結束前半小時才回來。友澤回來的時候整張臉都塌了下來，非常憔悴。他一言不發地坐在我旁邊，呆了一會兒便揹著書包匆匆離開。小麥色女孩悄悄的從前排的位置走過來，坐在友澤原本的座位上，非常慌張的對我說：「喂！你不去看看他嗎？」

「他搞什麼？」我不明所以地問。

「你不是有去攝影學會搞的攝影展的嗎？」

「有啊，怎麼了？」

「你沒有看過我昨天分享在群組的新聞？」

「我連群組也沒有入。」

她聽完之後對我反了個白眼，然後掏出手機讓我看那單新聞，標題大概是什麼「縱火暴徒落網」之類的，內容還沒來得及看，她便以飛快的速度拉到最底，那張照片正是友澤在攝影展展示過的，蒙面男擲汽油彈的照片。那就是說，蒙面男正是炸彈。

「他們是怎樣得到這張照片的？」我問。

「我怎知道？現在大家都在背後討論著這件事呀！」小麥色女孩激動地說。

「該不會是認為友澤出賣了炸彈吧？」我問。

「很難說。你快點去看看友澤吧！」小麥色女孩語氣越來越焦急。

她把我拉了出課室，我試著打電話給友澤，但他的電話已經關閉了。沒多久這節課結束，人群從課室裡散出來。

「怎麼辦？」我問。

「要不要去他宿舍找他？」

「好。」

於是我和小麥色女孩一起去他的宿舍，這可能是我和她對話次數最多的一次。我們到達他宿舍之後，他室友告訴我們，友澤沒有回來。這時候小麥色女孩變得更焦急了，她問我下午有沒有課，我說不上也沒關係，於是她說要去友澤的家看看他是不是回去了。然後我們便一同坐巴士去他家。

轉了兩次巴士和一次小巴，我們終於來到他的家。這是我第一次到訪。他的家住在錦田的村屋。我們等了很久的小巴，坐了十五分鐘左右的車程才到步。沿途小麥色女孩一直在臆測友澤會不會「看不開」，說什麼會不會在房裡燒炭、上吊，或是吃安眠藥什麼的。我說不要過份猜想，友澤並不是一個遇上這種小事便去自殺的人，他生活得很有自信，而且安眠藥不是那麼容易能買的。

後來我發現我和她都錯了。友澤並沒有用上小麥色女孩所猜測的自殺方法去死，而我也高估了友澤對生活的承受力。

＊
友澤所住的村屋有兩層高，門前有一道黑色的鐵閘，有一輛家庭七人車泊在屋外面。我們按了鐵閘上的電子門鈴一下，大概三十秒之後，有一個女人穿著拖鞋急忙地跑過來開門。

「姨姨你好！」小麥色女孩說，我也跟著她和友澤的媽媽打招呼。

友澤的媽媽馬上拉開了鐵閘，以非常溫柔和熱情的語調說：「嘉純！很久不見了！哎呀！我剛剛忙著煮湯所以慢了去開門，真的不好意思！你們快進來吧！想吃些什麼呢？你們今天都不用上課嗎？」

「不用啦姨姨，我們是來找友澤的。」小麥色女孩說。

「友澤？他還沒有回來呢。你們找他什麼事？或許我可以幫上忙啊。」

我和小麥色女孩互相看了對方一眼，大概大家也在盤算著該用什麼藉口離開。

「你們先坐一會嘛，我給你們切點水果。」友澤的媽媽摸了摸小麥色女孩的腦袋，便轉身走進廚房。

「友澤媽媽很熱情。」我小聲地說。

「她是我們的夢想型媽媽。」她說。

我們倆坐在沙發上觀望著四周，整個地方都非常乾淨，就連沙發旁邊放在茶几上的雜誌也被整齊地疊好。客廳櫃除了放電視之外，還放著一張全家幅和一張戴著四方帽的小男孩照片，旁邊是不同類型運動項目的獎牌。不久，友澤的媽媽便端著果盤放在我們面前。

「隨便吃，不用客氣！吃完還有飲品。」友澤媽媽笑著說。

「不用啦姨姨，我們很快就走了，我們要去找友澤拿點東西。」小麥色女孩回答。

「真的嗎？那你們要不要帶點水果？有香蕉喎。」

「真的不用客氣了，謝謝姨姨。」小麥色女孩重複道。

「話說回來，友澤的獎牌真多啊。」我嘗試分散友澤媽媽的注意力。

「喔？你說櫃子上的這些嗎？這些都是弟弟的啦。」友澤媽媽說。

我湊過去看，發現獎牌上的名字的確不是友澤，而且電視櫃上的獎牌原來並不只有運動類，還有某些學術類型的獎項，例如什麼辯論隊亞軍、奧數比賽優異獎之類的。而友澤的獎牌卻一個都沒有放在櫃子裡，甚至擺在櫃子上的全家幅，也只有三個人，當然這三個人之中，一個也不是友澤。我忽然想起友澤曾經和我說過，小時候是在寄養家庭長大的事。

當談到弟弟的時候，友澤媽媽開始誇讚弟弟的天份，還說如果可以的話，希望我們以後和友澤出去玩的時候帶上他的弟弟。

好不容易離開友澤的家，太陽已經慢慢下山，夕陽的餘暉鋪在每一戶的村屋屋頂，我們二人的影子被拉得長長的貼在石地上。正當小麥色女孩還在糾結著該要去哪裡找友澤的時候，友澤便打電話來了。

「喂，你們找我什麼事？」友澤以平和的語氣問我。

「是這樣的……」話還沒說完，小麥色女孩便搶了我手上的電話，把它調成擴音，「喂！你想怎樣啦？為什麼要關掉電話？你去哪裡了？」

「沒有呀，我去了吃午飯而已。」

「吃午飯也不用關電話吧？」

「怎麼了？你們找我有事？」

「沒有啦，梓彬擔心你而已。」

我瞥了小麥色女孩一眼，她對我扮了一個鬼臉。

「哦，這樣啊。」

「因為你，我們又翹課了，你怎樣也得請我們吃晚飯。」小麥色女孩笑著說。

「喂喂，我看是你們自己不想上而已，怎可以這樣？」

「不管你了，我要掛電話啦，拜拜！」

小麥色女孩把電話還給我，然後我們便在小巴站等車回去，等了大概十分鐘終於有小巴，她坐在靠窗的位置，上車之後一直眺望著窗外的景色，失去了平時的朝氣，像是把一切的情緒收回行李箱裡面那樣，沉默不語。

我為了避免尷尬，於是在轉乘巴士時，跟她說約了朋友，然後在旺角下了車。走之前她還調侃的問我是不是約了女朋友。

和她道別之後我才鬆了一口氣，因為我一向不太擅長與大大咧咧的女生單獨相處，她們的陽光總是能穿透到任何一個角落，讓人無處可逃。

＊

友澤的事情暫時「告一段落」。只是他整個四年級都變得不太好過。他就像失去人氣的明星那樣，身上所謂「光環」的東西消失不見，在之後的課堂他也會故意遲到，甚至不來上課，大概是為了盡量避免別人的目光吧。

現在想起來，我已經有大概九個月沒有見過明里了，在這段時間我一直想找明里，但每次拿起電話的時候就是撥不出去，就連用社交軟件去找她也感到無能無力，往往在發送之前便把之前打好的訊息全都刪掉。自從上年的聖誕節之後，明里就沒有再更新過社交平台，那個高個子女人說明里要休學一年，不知道明里現在在做什麼呢？

很快又踏入十二月，在大學的時光就像被塞了蒙太奇似的，用兩、三個分鏡便代替掉大部份不深刻的日子。可我還是想它再快一點，因為這一年對我而言非常難熬。淼在九月的時候便去了德國做交流生，為期半年，所以聖誕節大概也不回來了。走之前還說這是上年聖誕節不約她的懲罰，她今年決定要和德國的帥哥共渡春宵。我說可以送她上飛機，可是她卻死也不願意，說害怕看見我在機場哭，她最討厭看到男生哭的樣子。

這一年的聖誕節，我一個人在宿舍看李察·寇蒂斯的《About time》，不知為什麼，看到男主角可以從衣櫃穿梭到過去，與他的父親打乒乓球的時候，我便想到明里，想起她在舞蹈室跳舞，想起她哀傷的笑容和她傷痕累累的身體。如果可以的話我也想有回到過去的能力，讓我早點認識明里，那她就不會經歷那些不快樂的事。當想到這些的時候，我的心情便難以平伏。於是我又打破了自訂的戒酒規條，在聖誕節的時候在宿舍喝得大醉。酒醒以後才發現我在社交軟件上給明里發了「聖誕快樂」，可是卻換來她的不讀不回。於是開始為自己的衝動感到後悔，然後便跑到廁所裡頭，在鏡子面前發誓自己真的要戒酒。

四年級上學期在我上課睡覺和回宿舍睡覺的交替之中渡過。這一年，我和友澤都和在班上被遺棄的同學一組，但他們所以被遺棄，絕大部份的原因都是因為他們不來上課和從不幫忙做分組匯報才會被排擠的，於是那個學期的作業量就變成一個人要分擔兩個人的份量，好幾晚我們都要通宵趕工。我和友澤都以為這個學期死定了，但當查看成績單的時候卻發現沒有不合格，才鬆了一口氣。當然，友澤對於剛好合格的成績並不滿意。

友澤越來越少去上課和淼去了做交流生的情況下，這個學期的空虛感變得更巨大。好不容易支撐到下學期，淼終於從德國回來，她整整胖了一圈，還剪了個斜瀏海。當大家在大學最後一個學期都過得很坎坷的時候，我卻異常地感到輕鬆，可能是因為他們也忙著籌備拍攝短片作為畢業作品，而我卻選擇了寫論文的緣故吧？原本友澤也是想拍攝短片作為畢業專題，他從大學二年級起便開始構思要怎樣拍了，可到最後他還是選擇了跟我一樣寫論文，原因是他找不到組員。

星期五的下午，我在教員辦公室外等候教授出來，討論我的畢業論文，剛好遇見也預先約好了教授的友澤。

「想成怎樣？畢業論文。」友澤主動打開話匣子，一切就像往常一樣。

「還沒有定好題目。」我回答。

「你不怕啊？何教授出來又要囉唆你了。」友澤說。

「又不是第一次，怕什麼？那你呢？」我笑著說。

「我已經定好了，這次來讓他再看一次，之後應該可以下筆了。」

「祝你成功吧。現在就剩下我和你在下學期還在搞題目，其他人都快寫完了。」

「嘖！當然沒問題啦。」

「咦，怎麼不見嘉純？你們剛剛不是一起吃午飯的嗎？」

「拍片很忙的啦，又要花錢又要花時間，哪像我們？」友澤說到這裡苦笑了一下。

「可以的話我也想拍片，只是沒有人找我一組而已。」我也跟著苦笑了。在自嘲的能力上，我和他可算是各有千秋。

「就算是加上我也只有兩人，還欠三個人才成事。」友澤說。

「對啊。」

「而且有我的話就沒有人願意進來了，哈哈。」友澤以乾硬的聲音嘲笑自己，讓我不知道如何回應，於是我們又陷入了短暫的沉默。

沒多久，負責我們畢業論文的何教授終於出來，他見我們兩個也在，於是乾脆地同步進行討論。友澤的題目被何教授退回去了，而且狠狠的批評了一番，無論是探討的價值、論點還是論證都被反駁得體無完膚。或許是因為教授本身對我沒有太高的期望，所以我臨時想出來打算敷衍他的題目反而順利通過了。

見完教授之後，我和友澤一起等巴士，打算到銅鑼灣周圍走走。在搭升降機的時候，友澤一直沒有說話，直到登上巴士之後，他終於開口：「喂，梓彬。」我猜他是想和我說關於畢業論文的事，結果卻猜錯了。他接著說：「你覺得我錯了嗎？」

「唔，可能這樣說有點直接，不過我覺得你的立論的確站不住腳。」我回答。

「不是指畢業論文。」

巴士異常地安靜，就像是全世界都在等待我回應似的。

「你是指炸彈的那件事？」

「嘿，還有其他更糟糕的嗎？」

「我不知道所謂的對或錯是怎樣定義，唯一能肯定的，是這件事是一場意外，意外沒有分對錯吧？」我嘗試安慰他。

「不，不是這樣的。」友澤一隻手支在車窗，托著腮望著窗外的遠景，「我根本沒有錯啊。」

我不知道該怎樣回答他，只好沉默。

友澤轉過來，以委屈的眼神看著我說：「那張照片不是我發給傳媒的。你記得攝影展當日的事嗎？有幾個傳媒來採訪，他們用相機拍下了我的展板，我沒想過這會成為他們用來對付同學的工具。那怎會是我錯呢？」

巴士駛進隧道，光線連同一切的對話拋到隧道之外，剩下一片黑暗和沉默，簡直就像整架巴士都開進了深夜的海似的。

我想我當時應該安慰友澤什麼的，可是我沒有這樣做。現在想起來，我真想補救這段對話和沉默，只是無論當時還是現在，我也無能為力。

巴士從隧道出來，天色已晚。我們在祟光百貨的那個站下車。友澤和我到誠品逛了一圈，期間一直沒有和我說話，直到他在書架前面掏了一本《西西弗斯的神話》出來，然後突然問我：「梓彬，你覺得我們像西西弗斯嗎？」可能我當時一直想著別的事情，所以我已經忘記我回答了什麼了。

可是，那卻成為了我最後一次和友澤的對話。

到了第9章「我」終於記得小麥色女孩既名

可能只係咁啱記得一次，仲要仲係唔知個姓

下一章將會係最後一章，多謝各位支持。

第十章 哀傷之城

再見到明里，是五月的事了。

在大學的最後一個學期，我有兩科不合格需要重修，所以延遲了畢業。不過我並沒有感到沮喪，因為本來就想延遲畢業，現在如願以償。友澤在考試週之前就自殺死了，屍體在西貢某個山腳下被發現，很快便鑑定為自殺，留下了一封短短的遺書，死因沒有可疑。

因為已經不用再上課，所以我無辦法得知大家當時對這件事的態度和心情。友澤死後的第二天晚上，小麥色女孩打了十多個電話給我，我只接聽了最後一個，打來也沒有說什麼，只是一直哭，哭了大概一個小時，比明里哭得更久。那時候我才知道原來女生藏在身體裡的眼淚可以足夠讓她們哭一個多小時。我想在電話裡頭接住她的眼淚，但我無能為力，我只能在宿舍關著燈，一直聽她哭，直到不知道什麼原因她掛斷了電話。

因為友澤的死，我沒有回去學校考試。我向學校申請了延遲畢業，原因寫上心靈創傷，但最後沒有批准。學校打電話告訴我，這需要醫生證明，而且即使有了證明也不一定會批准，因為這個學期只剩下一個多月便會完結。電話裡頭的職員問我是哪類型的心靈創傷。我說，我的朋友死了，結果換來一段長時間的沉默。她只好告訴我學校有社工可以跟進我的情緒，以半信半疑的態度安慰我節哀順變。我掛斷了電話，一個人在陰暗的房間裡發呆。

洛文回來之後把房燈打開，我用虛弱無力的聲音和他說不好意思，但能不能把燈關了，我想一個人靜靜。我不知道他從哪裡得知友澤死了的消息，非常配合地拿走了漱口杯便離開了房間。不過仔細地想，要知道消息其實並不是一件難事，畢竟現在資訊發達得很，而且對於媒體而言，沒有東西比起「死亡」更有報導的價值。一個人死了便能佔據各個報章的一個方格，媒體還會視乎他的社會地位來衡量他所能佔據的方格大小。遺憾地，友澤的死只佔了新聞頭條的一個小格，而且不同媒體對他自殺的原因也有不同的說法。不過最諷刺的，是連那家曾經挪用他攝影展照片的傳媒也有報導友澤的死，原因還是亂寫的。過上幾天之後，媒體便再沒有報導關於友澤自殺的消息。原來關於一個人的消失，就像剛燒開的水那樣，只會沸騰短暫的一段時間，之後世界便會繼續如常運轉。

到底是什麼時候開始，「死亡」在世界上變得如此廉價的呢？

淼打了十多個電話和發訊息給我，但我一個也沒有回覆，我乾脆把電話關掉，然後躺在床上，漫無目的地看著天花板的吊風扇，直至感到身體慢慢往下沉，就像被柔軟的床褥吸進去似的，意識逐漸模糊。

我開始做夢。

我夢見兒時的玩伴林凌和子宇，他們以十四歲的姿態告訴我，因為有我所以他們的童年非常快樂，以及我走了之後他們多麼寂寞。他們只能繼續尋找下一個「我」來填充各自的生活，而新生活讓他們的人生又再豐盛起來，所以現在不再需要我了，於是便把我拋到井裡。有意識的我就像一部吊在天上的攝影機那樣，在高處默默看著他們把「我」的身體丟進井裡，毫無還擊之力。

你當然知道，這就是所謂的命運。世界從來不順著你的想法進行，因為你不是世界的中心。你默許他們把自己丟進去，什麼也不做，什麼也做不了。然後一切又重新回到一片黑暗之中。

在黑暗裡我聽見了另一個人的聲音，那個人正是明里。

「如果你需要我的話，我永遠都在。」明里以溫柔的語調告訴我，一切轉眼之間變得很真實，真實得讓我不希望是夢。我在漆黑的環境之中四處尋找明里的身影，可是無論怎樣都找不到。剩下的，只有她那似遠還近的聲音。

「如果你需要我的話，我永遠都在。」

夢醒了。

窗外下著四月的雨，那是一場帶著潮濕記憶的雨。

我重新啟動了電話，看見了大概三十個未接的來電和一百多個未讀的訊息，幾乎全都是淼的來電。

我打電話給淼，告訴她我還好，請再給我一點時間靜靜。她「嗯」了一聲之後，在掛斷電話之前還說了一句「你可以隨時找我。」

五月的時候，學校通知我搬走。因為我已經不算是四年級，所以不能再住在宿舍。退宿之後頭一個星期，我一直窩在家裡，父母也沒有多問我發生什麼事，任由我靜靜的待在房間。為了不讓他們注意到我的異樣，我每天睡醒之後也會外出去看電影。我看了許多有意思的電影，但一部也沒有深入的感想。看完電影我就去買書，買了許多書也沒有看，後來發現我只是單純地想消費而已。

這種狀態持續了兩個星期，我連自己四月的生日也忘記了，在生日那天明里給我寄了生日禮物，因為她不知道我的地址，所以寄到我三年級那時住的宿舍去了。後來學校打電話給我，要我去拿。我一直抗拒回學校，所以那份禮物放了將近一個月。直到學校又派人打電話來催我回去，不然的話郵包就會當成垃圾丟掉，於是我才逼不得已的回到學校──那個已經變成哀傷之城其中一部份的地方。禮物到手之後，我在宿舍附近的那片草地打開，裡面有一張小小的卡片和一個長方形的大概與鞋盒一樣大小的盒子，卡片上面寫著「梓彬，生日快樂！」，這下子我才意識到原來我已經二十二歲。

我打開盒子，裡面放了十二張水彩畫，分別代表了十二個月份，每一張的右下角也寫上自己的名字和日期。由上年的一月開始，一直到上年的十二月，每一張畫的色調雖然完全不同，但主體卻都是少女。

上年一月的是一幅以灰紫色色調為主，一個只有黑色剪影的女性站在河邊的畫作。除了剪影之外，山、河水、太陽和天空都是偏向紫色的色調。河水浸泡著少女的腳。

一月份那張畫作，比起十二月份的畫得更仔細，而且線條明顯地更成熟。那是一張側躺著的黑衣少女的側臉，她閉著眼泡在一團黑色的雲霧之中，雲霧在滴著黑色的墨水，整幅畫以黑色作為主色調，唯獨少女是白色的。

二月份的畫比較具體，是一個半透明的赤裸少女蜷曲著身體、抱住自己膝蓋的畫像，心的位置被一個黑色的圓形取代。之後的月份的畫，它們的主體也是大同小異，一直到八月開始的那些畫作，顏色都轉成了以暖色系為主的水彩畫。最後一幅是一個若有所思的少女躺在一隻以簡陋線條繪畫而成的巨大刺蝟背上，流著鼻血凝視著不知道什麼地方。

盒子裡面除了畫之外，還附有一張生日卡。上面寫了短短的兩段說話：

梓彬，生日快樂！很久不見。能夠寫字給你真是太幸運，我猜這是病要好轉的跡象吧。今年九月我要重新回到學校了，可能會比較難適應，不過沒關係，我會好好努力的。我知道這段時間你不敢見我，我能理解的。因為我也不敢面對你。所以就讓我們各自空白一年吧，這可能對我們來說也是好事。唔，我猜你和她見面了吧？不知道她有沒有告訴你全部事情呢？不過這也沒關係了，即使她沒有說，我也會在之後和你見面時說明白。

最後，這些畫都是我在休養期間畫的，每一個月只畫一張。它們都代表了我那個月份的心情，就像我跟你說的那樣，藝術是宣洩情緒的最好辦法。

明里

我坐在草地上看著生日卡發呆，除了凝視著手中屬於明里的畫之外，什麼也沒有做，草地好像以我這個人作為中心開始無限延伸似的，我漸覺自己與這個世界越來越遠，一切都變得越來越陌生，無論是樹木還是天空都變得灰灰暗暗，建築物一個一個的，在我眼內拉得高高長長，然後扭曲、變形。一切像是要塌下來似的沉重。

我把身體蜷曲起來，使勁地擁抱那個禮物盒，劇烈的痛楚有默契似的在同一刻湧進心腔，然後慢慢結成瘀塊淤塞住喉嚨，我一陣子感受到強烈地想嘔的不適，於是跪在草地上嘗試吐出來，結果沒有成功，只剩下乾涸的聲音在喉嚨內回轉。長久以來的壓抑終於缺堤，淚水毫無保留地滲進了濕潤的草地上。我幾乎是整個人貼在草地上哭的。

＊

三天之後，明里約我見面。應該說，在我收到她送給我的生日禮物前幾天，她已經發了訊息給我約我見面，只是因為我手機一直在飛行狀態，所以才沒有看到。當我再次恢復電話，看到明里發訊息給我的時候，我整個人就像在沙漠看見綠洲似的，眼睛直勾勾的看著手機屏幕，整雙手都在發抖。

在約會前一天，我躺在床上不斷思考有什麼要和明里說，結果想著想著已經半夜兩點多，為了明天不遲到，於是強迫自己睡覺，不知為何，那天閉起眼之後，很快便睡著了，那是這一個月以來第一次能睡得如此安穩。

我和明里約在欣澳站見。我預早了三十分鐘出門，到步之後，我站在月台看著一班又一班的迪士尼列車到站，然後又看著一班一班的迪士尼列車駛去，一切激動的心情就這樣慢慢沉澱了下來。大概二十分鐘之後，明里終於來了。她穿著珊瑚色的針織短袖上衣，配了一條米白色高腰短褲，散發著一股夏日少女的氣息，與最後一次和她見面時，那個正經歷著冬天的她截然不同。我們見到對方的第一個反應便是微笑和點頭。本來準備了很多話和明里說，但看到她之後，一切就像被陽光曬乾、蒸發掉似的，想法被擱淺在沉默的岸邊，就連那應該說出口的「很久不見」也被什麼東西稀釋掉了。

「我們今天去野餐吧。」明里首先開口和我說話。

「野餐？」我問。

一輛迪士尼列車緩緩的駛進月台。

「梓彬啊，你怎麼都沒有好好過生活呢？」她說這句話的時候，我們已經坐在迪士尼的地鐵裡。她捧住我的臉仔細地端詳了一番，然後說：「你瘦了很多呢。」

「我以為我們以後都不會再見了。」我以乾涸的聲線回答。

「怎麼會？我們不是約好了嗎？只要我康復就會見面。」明里說。

陽光不時從米奇老鼠的車窗外灑進來，短暫地依戀在明里的側臉上，她那曾經蒼白的臉已經不在，暖和的光線使她看起來更紅潤雪白。

「看見你已經好回來我很開心，真的。」我說，明里聽罷露出久違的淡淡的笑容。

「梓彬，你好像變了一點，那個……心裡面的那個東西不見了。」明里湊近我的臉，用充滿靈氣的瞳孔專注地看著我的眼晴。

「什麼東西？」我被她看得心臟開始卜通卜通的跳動，那是能確切地感受到的跳動。

「看來這段期間，有人對你很好啊。」明里笑著說。

「那你呢？你還有和那個人在一起嗎？」我急切地問。

明里整理了一下自己的小背包，然後凝視了窗外一會兒，接著說：「我們沒有聯絡了。」

「那就好了。我是說真的。那個人不是好人。」我說。明里聽罷，回了我一個溫柔的微笑。

「我覺得我和你都能夠康復真是太好了。」明里說。

我有點不明所以，於是沒有回話，然後明里便開始和我說這一年時間她在做什麼。她說為了打發不用上課的時光，她開始學習畫畫、烹飪和韓文，我默默地聽著她分享這一年間的生活，完全忽略了自己想說什麼。

「下車了。」明里說。

我和明里並肩走在迪士尼入口的大街上，今天去迪士尼的人很少，或者說，我一路看著明里所以沒有注意到身邊的人，走了大概十五分鐘來到迪欣湖。我們找了一個靠近湖邊的位置坐下，明里細心地鋪上自備的黑白格野餐墊，然後把三個食物盒打開，一個放了青瓜和酸蘿蔔的紫菜飯卷壽司，另一個放了蕃茄牛油果沙律，最後一個放了士多啤梨、奇異果和藍莓等等的新鮮水果。

略帶濕潤的草地，在五月的微風之下散發著清新的氣味，湖水把陽光折射，隨著蕩漾的水波泛起閃閃的星光，抬頭望向天空，白雲正以休閒的姿態在廣闊的蔚藍色天空之中浮動。

我指著食物盒裡的壽司問：「這些都是你做的啊？」

「當然。」明里淡淡的笑了，「這一年間學了很多東西啊，雖然不是什麼複雜難煮的食物，但這些卷物裡面的青瓜和蘿蔔都是我自己種的。」我吃了好幾個壽司卷，蘿蔔的酸味和青瓜的清爽融合在一起，味道剛剛好，於是我又多吃了幾塊。

明里看見我狼吞虎嚥的樣子，便馬上搶過盒子說：「難吃就不要勉強嘛，吃剩也沒關係啦。」然後給我遞上一瓶花茶。

「不難吃啊，很好吃！」我以含糊的聲音說。

「你吃完再說話嘛。」明里也拿了一塊壽司放進嘴巴裡。

我幾乎一個人把所有食物吃光，明里只吃了很少，吃飽之後我們便躺在野餐墊上，斑駁的陽光從樹蔭的隙縫撒落下來，我看著翠綠的樹葉在風中搖曳，慵懶的微風夾帶著青草的香味飄送，明里也安靜地躺在我身旁，一切簡直就像在夢裡面似的。

「明里。」

「嗯？」

「你離開的這一年我一直也會夢到你。」

「但願我不是出現在你的惡夢裡。」明里說。

「不，在夢中一切都很美好，就像今天一樣完美。」

「那不是很好嗎？」

「明里，我希望你一直在我的身邊，我需要你。」

「我不是一直都在嗎？」

「不，這裡只是一場夢。」我閉著眼，感受著微風輕撫我的臉。

「所以夢發生的東西就不是真實了嗎？」明里說，聲音小小的。

「我不明白你的意思。」

「夢就是現實的折射啊，就像鏡面那樣，把真實的畫面透過光線以另一個鏡像呈現出來，雖然只是折射，但那些鏡像裡，不都是含有真實的成份在裡面嗎？所以你不能說它們是假的呀。」

「可鏡像裡的東西我們都觸摸不到啊。」

「梓彬，你知道火嗎？火也是我們不可觸碰的東西啊。因為我們如果徒然去接觸火就會被它燙傷，真實的東西都是會傷人的，就如同火一樣，可是火卻因為這樣才有它的吸引力。既真實又危險，偏偏人們對這種事物份外著迷。就像夢一樣，如果我們太過於眷戀夢入面的東西的話，我們都會受傷的。」明里的聲音非常近，她現在應該正側躺在我身邊說話。

「我好像說了很多奇怪的話，明明我今天出來的目的是想聽你說話的。」明里接著說，然後輕輕的摸了我的頭髮一下。

「我只是知道，我現在很幸福。明里，我真的很喜歡聽你說話。」我睜開眼，別過頭看著明里，她也如我所料的正側躺著凝視著我。

我們一直躺到下午六點，感受著太陽慢慢從我們上空挪動到我們的腳邊，湖水也因為遲暮的夕陽而染上一襲金黃。

「該回去了。」明里說。

「可以的話，真想一直賴在這裡不走，這裡實在太清靜了。」我說。

「這個地方不是常常也沒有人的，偶爾也會有好多人來，到時就不那麼清靜了。」明里把食物盒收好，放進背包內。

「那我會好好記住今天這個好日子。」我回答。

結果我們兩人見面之後，也沒有說過任何自己過往發生過的事，只是單純地坐在草地上看湖。明里就像把過去的一切都丟掉了似的，整個人從冬天這個季節之中走了過來，帶著凜冬的陽光，以全新的姿態面對我。我不知道她有沒有把我也當成過去的一部份丟掉。不過，這可能對她來說也是好事，畢竟過去對她來說，曾經有一部份是殘忍的。

我們就在地鐵的香港站分別。那天之後我再沒有見過明里，連九月開學後也沒有見過。我不知道是因為我只重修了兩科，所以少了回學校，使遇上明里的機會少了，還是明里已經不再在這所大學讀書。她的社交平台不再更新，後來連電話也換了，我不確定她是不是還住在西環，也沒有刻意再去西環求證。天氣罕有地明朗的一個五月，明里就像以最美好的姿態重生，然後以最美好的姿態留在我的心底似的，永遠停留在我二十二歲的春天。

一切就像夢醒了一樣，我猛然地從那個夢中醒來，慢慢察覺到現實和夢的界線，然後在毫不知情下結束與夢的連結。或許，我唯一確切地知道的，是明里從來都沒有愛過我。

＊

友澤的葬禮在五月底進行。除了我之外，炸彈和小麥色女孩也有出席。葬禮是道教的儀式。剛進入靈堂便看見友澤的照片放在正中央。他就這樣保持著年輕的容貌，以三十歲的靈魂向這個世界告別。我們沒有在靈堂逗留多久，只是鞠了個躬便離開。小麥色女孩比起一個月前消瘦了不少，臉上的陽光氣息也像蒙上了一層霧霾似的，再沒有夏威夷的風情。我們見面的時候都變得多了一層隔膜，大家好像約定好似的默認了這是最後一次見面。

「終於都畢業了。」我看著灰濛濛的天空說。

「嗯。」小麥色女孩回應。

然後又是一陣沉默的冷風。

分別之前，炸彈問我們要不要去酒吧喝點東西，我們都以各自的理由拒絕。於是，我們三人默不作聲的在紅磡的天橋下並肩走著。不久，炸彈便打破沉默：「喂，嘉純。」

「怎麼了？」小麥色女孩問。

「唔，不知道啊，只是不太喜歡這樣子的沉默，明明我們以前一起做功課的時候，大家都在咯咯的取笑我的名字啊，可現在的氣氛怪怪的。所以就想叫叫你而已。」炸彈說。

「今天好像不太適合輕鬆的心情。」小麥色女孩回答。

「不管怎麼樣，我總覺得我要說點什麼把大家現在的陰沉散開一點。」炸彈雙手插在褲兜裡，然後像想到什麼似的，從黑色背包中找東西，「嘉純啊，雖然這樣說好像不太適當，不過我所以想約你們喝點東西，是因為我最近的人生起了很大的變化。」

我們理解他說所謂的變化，是指他身上背負著的控罪，於是又沉默下來，靜靜的聽他把話說完。

「怎樣說呢？身邊很多朋友也是這樣想的，可能再過幾天我就要在監獄裡渡過十年了。所以我啊，現在的心態有了很大的轉變，想到什麼就馬上說出口，這才不會讓自己後悔。其實很久之前就想說了，你們記得四年級的時候嗎？雖然我常常不去上課，但我還是知道一點事情的。大家都在怪責友澤那張照片，我當時挺生氣的。生氣的不是友澤所做的事啊，而是我這個當事人也沒有說什麼，他們為什麼要怪責友澤呢？而且，友澤是我的朋友呢。」

炸彈說到這裡的時候，小麥色女孩的眼睛已經開始泛紅，最後忍不住哭了起來，於是別過臉不讓我們看見。

「你之前不是問過我，我塞給校長的東西是什麼嗎？」炸彈從背包裡拿出一隻黑色燕尾蝶的摺紙遞給小麥色女孩，「其實不過是這個無聊的東西罷了。今天我出門之前剛好想起，你之前曾經問過我這個問題，於是便特意摺了一個給你了。」

「謝謝你，寶怡。」小麥色女孩接過了他的燕尾蝶，眼淚不時滴在燕尾蝶上，弄得它皺巴巴的，於是小麥色女孩拭走流過不停的眼淚，露出像雨後的陽光似的笑容。我和炸彈也分不清到底那笑容是來自「寶怡」這個名字還是因為那隻皺巴巴的燕尾蝶。

「其實今天出來挺開心的，我們又可以像大學那樣聚在一起了。我在大學不太有朋友，可能是因為自己性格上的缺陷吧？自從『那件事』之後，我一直想在社交平台寫點什麼，不過就是寫了很長很長的文字，然後一口氣刪掉的那種狀態，而且我並不是一個擅長說話的人。所以今天能和你們說那麼多話，讓我舒解了很多壓力呢。」炸彈停頓了片刻，然後看了看我，「還有你啊，黑眼圈越來越嚴重了，可以睡覺的時候就拜託你好好睡覺吧，我不想同一年參加太多的葬禮啊，你懂我的意思嗎？」

我掏出手機照了照自己，黑眼圈的確非常深，然後再摸了摸自己的臉，比起以前凹陷了不少，要不是每天堅持刮鬍子的話，可能看起來更像《劫後餘生》裡在荒島的湯漢斯。

「所以我們現在可以去喝酒了嗎？」

結果我們最後真的去了酒吧喝酒。那一晚我們聊了很多讀大學時發生過的事，具體說了些什麼我已經不太記得清楚。可能當時喝得有點醉，所以記憶斷了層。不過我唯一記得的，是酒吧裡播放著的歌是Beatles的《Let it be》，以及在我和炸彈扶著小麥色女孩上的士之後的一小段短暫的對話──

「回去之後給我們發個訊息吧，的士的車牌我也記住了。」我和眼神迷離的小麥色女孩說。她正坐在的士的後座。

「知道啦。」她笑了，「想不到畢業之後才發現，你挺貼心的。難怪那麼多女朋友。」

「你喝醉了，快點回去吧。」我說。

車門「啪」的一聲關上之後，的士發動引擎，漸漸離開我們的視線，剩下我和炸彈兩人默默看著的士遠離。

「寶怡。」片刻之後，我叫了叫炸彈的真實名字。

「嗯？」炸彈回應。

「所以為什麼是燕尾蝶呢？」我問。

「嘖！」他以輕蔑的眼神瞪了我一眼，然後笑著說：「你還在在意那個摺紙嗎？哪有什麼為什麼嘛！不過是我當年見校長的前一天，剛看完岩井俊二而已！」

＊

六月的時候，我給淼買了一份生日禮物，我打了幾次電話給她，可是她沒有接聽。大概過了十分鐘，她才打電話回來，而且在我接聽電話之後她並沒有說話。

「喂，淼。」

「怎麼了？梓彬同學。」淼冷冷的回應。

「你打電話給我怎麼不第一個說話呢？」我問。

「不是你先打給我的嗎？現在怎麼變成是我主動了？」淼說。

「我給你買了生日禮物，我們可以見面嗎？我去黃埔找你。」

「可是我今天不想見你啊。」

「為什麼？」

「誰知道你之後會不會又消失一、兩個月？然後又說什麼『我想靜靜』之類的說話？」淼似乎還在生我的氣。

「這次不會了，真的。」

「總之我真的不想再見你了，我等一下還要上班，八點才下班呢，我很忙的。」淼說。

「生日也要上班嗎？」

「因為沒有人要和我慶祝啊，那我乾脆上班就好了。」

「好的，那八點見。」淼聽完之後沉默了好幾秒，然後說：「你怎麼了嘛？整個人變得怪怪的。」

「沒有啊，只是今天特別想吃Mosburger和看德國電影而已。」

「怪人！」淼笑了笑，便掛斷了電話。

六月的天空不時下著黏濕的梅雨，這是一個略寒的季節。我坐在西環碼頭的岸邊吹著海風，海浪翻覆翻滾，很快又平靜下來，寧靜的細雨落在海面，沒有激起任何額外的聲音，只有海浪拍打岸邊時，激動而洶湧的低吟。

我一個人坐在碼頭，沒有帶傘。

＊

《我決定，我只活到二十二》

－完－

後記：

寫完這個故事之後，我一直在想，在這裡停筆是不是完美？重複看了三次，得出來的結論是：不。當然不完美。我明白世界上並沒有所謂完美這一回事。但最重要的，是我有沒有把自己想說的說話寫進故事裡。
香港對我來說是一個很特別的地方，正如我在前序寫的那樣：我對這個地方又愛又恨。我恨這裡的冷漠、不喜歡這裡的銅臭，一切消費主義至上的意識形態。不過，我是一個土生土長的香港人，我對這個地方有著無條件的感情，我討厭這裡的一切，但我不願意離開。這個城市曾經給予我看見很多「不可能」。無論是二百多萬人齊心相信一件事，還是一個人嘗試動搖那些植根已久的邪惡也好，這都是我們共同努力的結果。我相信這個城市還有很多溫暖，我希望我的故事也一樣可以給你們看到一點點希望。縱使世界從不順心也好，它討厭我們也罷。誰叫我們是被選中的細路？
成長就是發現這個世界的殘酷。至於要怎樣面對，那都是人的「選擇」，而這些「選擇」伴隨的，往往只有孤獨。雖然非常無奈，但沒有辦法。故事寫到這裡，讀者依然不多，不過也謝謝你們花了時間去閱讀我的作品，衷心的謝謝！